<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Қозы-Көрпеш – Баян сұлу дыңы</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы"></names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Қозы-Көрпеш –  Баян сұлу дыңы Таңсық ауылының қасында, Аягөз өзенінің оң жағасында, биік дөңнің үстінде орналасқан. N 47´17´38,5 ЕO 79´42´12,7&#13;
</place><store></store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Ескерткіштің шығыс, оңтүстік-шығыс, оңтүстік жағын ала тастан үйілген обалар орын тепкен.</general><description>Қозы-Көрпеш –  Баян сұлу дыңының пішіні төртбұрышты түрде келген. &#13;
Есігі шығысқа қаратылған. Дыңның қабырғалары төрт тарапқа қараған.  &#13;
Дыңның ішінде екі саркофаг бой көтерген. Бұл де кейінгі жөндей жұмыстары барысында қосылған құрылыс. Ескерткіш табиғи тастан қаланған. Оңтүстік қабырғасында, жерден 3 метрдей биіктікте терезе ойығы қалдырылған. Бұл ойық, сірә кейінгі күрделі жөндеу барысында орын алған болуы керек. О баста құрылыста терезе болмаған. &#13;
</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Төменгі іргесінің өлшемі: 7,60х 7,50 м. Биіктігі 11 м жуық. Іргесі 1 метрге жуық тік көтеріліп, одан әрі жоғары қарай сүйірлене береді. Есігінің биіктігі 2,15 м, ені 87 см. Босағадан байқалатын қабырғаның қалыңдығы 2,10 м. Ескерткіштің ішкі қабырғасыныңда өлшемдері теңбе-тең. Яғни,  төменгі жағында 3,20х3,20 м. Ішкі қабырғаның бұрыштары 1,70 метрге дейін тік көтеріліп, одан кейін біртіндеп ішке қарай шығарыла қаланып, 1 м биіктегеннен кейін дөңгелектене өрілген. Дыңның 2 күмбезі бар екені байқалады. Ішкі күмбезі небары 6 м биіктікте ұштасқан. </size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Ескерткішті әртүрлі жылдары А.Диваев, П.Семенов-Тяньшанский, В.Радлов, Ш.Уәлиханов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_486' class='myref' href='#label_486'&gt;486&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; зерттеген.&#13;
Арнайы ғылыми зерттеу жұмыстарын 1858 ж. Н.А.Абрамов, 1898 ж. Н.Н.Пантусов, 1952 ж. Ә.Марғұлан &lt;sup&gt;&lt;a name='source_487' class='myref' href='#label_487'&gt;487&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; басқарған Қазақ ССР ғылым академиясының экспедициясы жүргізген.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Терезенің дәл астында көне түрік жазуы тәріздес таңбалар бейнеленген. Бұрыннан қалған, әлде кейінде біреудің әдейі қашап жазғаны екені белгісіз. Н.Базылханның пайымдайуынша бұл жазуды XX ғ ортасында Ғ.Айдаров "Айдар ұғлы" деп қалдырған болуы керек. Дәл осы қолмен жазылған "Айдар : ұғлы : Ғ" деген жазу Алматы қаласынан 120 км Іле бойындағы "Тамғалытас" аталатын будда бейнелері салынған тастың маңында қашалған.</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="486">Кубарев Г.В., Цэвээндорж Д. Древности Алтая –известия лаборатории археологии №4. Горно-алтайск, ГАГУ, 1999. С. 169-172. ; Kubarev V.D. and Tseveendorj D. Ancient Turkic memorials in the Altai / Archaelogy, Ethnology &amp; Anthropology of Eurasia  1(9) 2002. pp. </ref><ref nm="487">Валиханов Ч.Ч. Собрание сочинений в пяти томах, том 1, А.-А., 1984, с.309, 310.</ref></refs></root>
