<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Күлтегiн ғұрыптық  кешені және бiтiктасы</title><time>(Күлтегін 685 ж. туған – 731 ж. күні қайтыс болған)</time><hronology caption="Тарихи анықтама">732 ж.</hronology><history>көне түрік б. т.: Kültegin &lt;sup&gt;&lt;a name='source_117' class='myref' href='#label_117'&gt;117&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : Қытай деректерінде «Кюе-деле//Кюе-целе». Түрiк Елінің жиһангер қолбасшысы. 685 ж. Орхон өзенi бойындағы Өтүкенде туған . Құтлық (Елтерiс) қағанның екiншi ұлы, Бiлге қағанның туған iнiсi. Шешесi Елбiлге қатұн. Ачынұ &lt;sup&gt;&lt;a name='source_118' class='myref' href='#label_118'&gt;118&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  тектi. &#13;
	Күлтегiн көшпелiлер тарихындағы ең көрнекті көсем, баһадүр тұлғалардың бiрi. Ол атақты «Модун, Шыңғыс, Баты» қағандарымен пара-пар, тiптi өзi қаған аталмағанымен Түрiк Елінің ірі қолбасшысы, күллi көшпелi этностарды көк байрақтың астына бiрiктiрушi, ұлы көшпелілер империясының сабақтастығын, дәстүрлі жорығын, жосынын жалғастыра бiлген кемеңгер ер, дара тұлға. Оның қылышына төтеп берген адам баласы ол заманда болған емес. 	&#13;
	Күлтегiн 7 жас кезiнде әкесi Құтлық ( 680-692 ж. билік құрған) қайтыс болады. Қаған тағына оның iнiсi Қапаған (692-716 ж.) отырады. Күлтегiн мен Бiлге, Қапағанның iнiсi Бөгүнi (716 ж.) тақтан тайдырып, қағандық билiктi Бiлге қолына (716-734 ж.) алады. 	&#13;
	Күлтегiн ұлы империя үшiн көптеген ру-тайпа, одақ, ұлыстарды бағындыруда ерекше ерлiгiмен көзге түсті. Ол 16 жасынан бастап оғыз, қытан, татабы, табғач (қытай), қырғыз, түргеш, соғды және т.б. елдерге жорық жасап оларды бағындыра бiлген баһадүр қолбасшы.&#13;
</history><names caption="Ескерткіш аталуы">«Кошо Цайдам», «Хөшөө цайдам», «Көшө-цайдам ескерткiшi», «Күлтегін ескерткіші».</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Ескерткiш қазiргi Моңғолия елiнiң астанасы Ұланбатырдан 400 км оңтүстiк-батысында, ежелгi Қарақорым қаласынан 45 км солтүстiкте, Орхон өзенiнiң сол жағалауындағы кең далада орналасқан. Бұл моңғолша «Цайдам нуур» яғни «Сортанды көлi»-нiң батыс-оңтүстiгi. Солтүстік ендік бойынша- 47º33´; шығыс бойлық бойынша- 102º49´.</place><store>Бітіктас, текше тас, кесене тұғырлары орнында, ал басқа құрамдас бөліктері сол жердегі "Орхон музейі " қоймасында сақтаулы. Күлтегіннің мәрмер бас мүсіні Моңғолия Археология институтында, зайыбының бет тұсының мәрмері Ұлттық Тарих музейінде сақтаулы. Оң тізесін бүгіп қолында ыдыс ұстап отырған бір бәдіз Санкт-Петербор Эрмитажында сақтаулы.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">1.	Төртбұрышты қамал құрылысы /67 x 31 м/&#13;
2.	Төрт бағаналы кесене-13х13 м оның iшкi жағында 5х5,85 м текше күмбез&#13;
3.	Бітіктас - 3,35х130-132х46 м&#13;
4.	Тасбақа тұғыр -2, 26 x 1,33 x 0,57 м&#13;
5.	Күлтегiннiң мәрмәр тасмүсiнi&#13;
6.	Күлтегiн зайыбының мәрмәр тасмүсiнi&#13;
7.	Тас мүсiндер - 10 дана&#13;
8.	Текше тас (14 тонн)- 1 дана /2,2 x 2,7 x 1,07 м, D=0,7 м шұңқырлы/&#13;
9.	Сандық тас – 4 дана &#13;
10.	Арыстан тас – 2 дана&#13;
11.	Қой тас- 2 дана / В.Радловтың пiкiрiнше: қара киiк тас/ &#13;
12.	Балбал тастар – 256- дан астам, олар күншығысқа қарай 2300 м-ге дейін тізбектеле қадалған. &#13;
Қамал құрылысының iшкi қабырғаларында Күлтегiннiң өмiрiн баяндаған суреттер салынғаны туралы қытай деректерінде айтылады. Осы қамал құрылысының сыртқы жиегi бойымен 100х55 м су шұңқұрлары қазылған.&#13;
</general><description>Көгілдір мәрмер тастан бітіктас жасалынған. Оның төбесі доғалау келген, үш қос айдаһар алысқан бейнелі. Бірінші қапталының жоғарғы үшбұрышты шаршысында «қаған» таңбасы – марал /елiк, киiк/ бейнесi бәдiзделген. Осыдан төмен бірінші қапталы мен 6 қыры жазуға толы. Онда - 68 жол мәтін бар. Екінші қапталында қытайша көңiл айту жазылған &lt;sup&gt;&lt;a name='source_119' class='myref' href='#label_119'&gt;119&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Осы қапталында 2 жол түрік бітік тағы қашалған. Бітіктастың мәтінінің түрік бітік таңба-әріптері 2 х1,5-2 см өлшеммен 0,4-0,5 см тереңдікте өте әсем, нақышты бiркелкi бәдiзделген. Бітіктастың тұғыры тасбақаның сол жақ бүйiрiнде 4 жол түрiк жазуы болған, ол толық күйінде сақталынбаған. 1956 ж. бітіктасқа жай түсiп үстiңгi жағының бiраз бөлігі кетiліп түскен.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Бітіктас биiктiгi – 3,33 м, енi – 1,32 м, қалыңдығы – 0,46 м мәрмер тастан жасалынған.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Осы таңғажайып ескерткiш кешендi 1889 ж. Орыс патшалық академиясы, География қоғамының шығыс Сiбiр бөлiмшесiнен шыққан Н.М.Ядринцевтiң экспедиция тобы зерттеп оны әлемге жариялайды &lt;sup&gt;&lt;a name='source_120' class='myref' href='#label_120'&gt;120&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Одан кейiнгi экспедициялардың нәтижесi ретiнде 1891-93 жылдары Фин-угор ғылыми кеңесiнiң атласы &lt;sup&gt;&lt;a name='source_121' class='myref' href='#label_121'&gt;121&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  , Орыс патшалық академиясының атласы &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  жарық көредi.&#13;
1893 ж. 25 желтоқсанда даниялық В.Томсен түрiк бiтiк жазуларының оқылу ережесiн Күлтегiн ескерткiшiндегi қытайша көңiл айтқан мәтiнi негiзiнде, көне түрiк бiтiктің « Тәңірi», «Күлтегiн», «Түрiк» деген сөздерi арқылы кілтін тапты. &#13;
1894 ж. В.В.Радлов Күлтегiн бітіктасының мәтінін орысша, немiсше аударып шықты. Әсіресе В.В.Радлов пен П.М.Мелиоранскийдің &lt;sup&gt;&lt;a name='source_123' class='myref' href='#label_123'&gt;123&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;   аудармасын ерекше атаған жөн. Бұдан кейін В.Томсен, Х.Н.Орхун, С.Е.Малов, Т.Текин, Ғ. Айдаров, Б.Базылхан, А.С.Аманжолов және т.б.ғалымдар түпнұсқалық ғылыми жаңа аудармаларын, түсініктемелерін жасады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_124' class='myref' href='#label_124'&gt;124&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
1958 ж. Н.Сэр-Оджав, Л.Ийсл бастаған Моңғол-Чехословакия бiрлескен археологиялық экспедициясы осы ескерткiш-кешенде қазба жұмыстарын жүргiзiп мұқият зерттедi &lt;sup&gt;&lt;a name='source_125' class='myref' href='#label_125'&gt;125&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Ескерткіш кешеннің жалпы жобасын да жасады. &#13;
Бұл қазба жұмыстары барысында көгiлдiр мәрмәр таспен сомдаған басмүсiнді 6 м тереңдiктен тауып алады. Аталмыш басмүсiннің маңдай тұсында құс бейнеленген бес сайлы бөрiк киінген батыр тұлға сомдалған. Н.Сэр-Оджав бұл ер Күлтегіннің басмүсіні екенін, бөрік маңдайындағы бүркіт әскери лауазымның әрі бекзат тектіліктің белгісі деген түйін жасады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_126' class='myref' href='#label_126'&gt;126&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Осы ескерткіш кешен ЮНЕСКО-ның қолдауымен 1975 ж. Моңғолия мемлекеттiк қорғауына алынып, оған тек темiр қоршау ғана жасалынған. &#13;
Моңғол археологы Д.Баяр аталмыш ескерткіш кешендегі бәдіздерін толық зерттеп, оның архитектуралық өлшемдері мен ғылыми сипаттамасын, сызбаларын жасады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_127' class='myref' href='#label_127'&gt;127&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
1997 жылдан берi осы ескерткіш кешенде Моңғолия-Түркия мемлекет аралық келiсiмi бойынша археологиялық қазбалар жүргiзу, жаңғырту, сақтау, музей орнату iстерi жүргiзілiп келедi &lt;sup&gt;&lt;a name='source_128' class='myref' href='#label_128'&gt;128&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Бітіктас мәтінін қазақ тіліне аударуда Ғ. Мұсабаев, Қ. Мырзалиев, Қ.Өмірәлиев, М.Жолдасбеков, Ғ. Айдаров, Қ. Сартқожаұлы көп еңбек сіңірді &lt;sup&gt;&lt;a name='source_129' class='myref' href='#label_129'&gt;129&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Күлтегін бітіктас мәтіні неміс, орыс, ағылшын, франц, мажар, моңғол, осман-түркі, тува, қырғыз және т.б.тілдерінде ғылыми және көркем түрінде аударылып жарияланды &lt;sup&gt;&lt;a name='source_130' class='myref' href='#label_130'&gt;130&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Күлтегін ескерткіш кешені мен бітіктас, оның аудармасы, түсініктемелері, тарихи деректанулық, этномәдени және және т.б. жақтары жайында аса мол ғылыми зерттеулер, ғылыми-көпшілік еңбектер жарияланып келеді.&#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.59-81.</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Васильевъ В.Н" f_title="Орхонскіе памятники" f_in="" f_name="V1.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В., Меліоранскій П.М" f_title="Древне-Тюркскіе памятники Кошо-Цайдамъ." f_in="" f_name="410.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет." f_in="" f_name="409.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет о результатах экспедиции для археологического исследования бассейна р. Орхона" f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, I, Санкт-Петербург, 1892. С. 1-54" f_name="408.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет и дневник о путешествии по Орхону и в Южный Хангай в 1891 г. " f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, V, Санкт-Петербург, pp. 1-54." f_name="403.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава I" f_in="" f_name="402.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава II" f_in="" f_name="401.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Предварительный отчет об исследованиях по р.Толе, Орхону Южномъ Хангае" f_in="" f_name="400.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. – М., Ленинград, Издательствно Академии наук СССР, 1951" f_in="" f_name="Malov_1951.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - XXVI" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="433.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. XXVII - XLIX" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="436.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 1 - 25" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="431.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 26 - 48" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="432.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 1 - Tab 39" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="434.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 40 - Tab 66" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="435.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - LVII" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="485.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. LVIII - LXX" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="486.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Выпуск второй. (Табл. VI, XXVII, XXXVI, LIII, LXI, LXIII, LXXI-LXXXII. Съ двумя маршрутами Орхонской Экспедиціи)" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="RAtlas1893.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Образцы древне-турецкой письменности с предисловием и словарем. // Издание восточного факультета САГУ. – Ташкент, 1926." f_in="" f_name="Malov_1921.pdf"/><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/><pdf f_author="Edouard Chavannes" f_title="Documents sur les Tou-Kiue Occidentaux" f_in="" f_name="429.pdf"/><pdf f_author="Peter Zieme" f_title="Die Alttürkischen Reiche in der Mongolei" f_in="Dschingis Khan und seine Erben" f_name="Peter_Zieme_Die_Altturkschen_Reiche.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="117">Мұның мағынасын зерттеушiлер күл- «даңқты, атақты», күл- «от, оттың күлi», көл- «теңiз, көл су» және т.б. түрде түсiндiредi. &#13;
Түрiк бiтiктастарында кездесетін «Күлтегiн, Күлтұдын, Күлiчұр, Күлүг» секiлдi атаулардағы күл- сөзiнiң мәнi бiреу. Ол: «Ат, жылқыға, көл+iк // күл+iк, сәй-гүлiкке мықты берiк адам, атқа бекем ер» деген сөз. Әсіресе Күлтегiн жорық шабуылға қаншама рет аттанды, соншама сәйгүлiк тұлпарға мiнгенi туралы ескерткiште анық айтылған. Сондықтан Күл + сөзiне - тегiн, тұдын, чұр және т.б. атақтары қосылып этномәдени атауы қалыптасқан. Демек, Күлтегiн – «сәйгүлiкке берiк бекем ер, атқа мықты бекзада» деген сөз. Бітіктаста Күлтегiннiң жорыққа шыққанда мiнген аты, айғыр арғымақтары ерекше сомдалып айтылған. Оның себебi көшпелiлер үшiн ат-жылқының орны ерекше болған. Арғымақ жорыққа шыққанда, шабуыл кезiнде оның ең сенiмдi серігі, нағыз досы. Сондықтан да атты, арғымақты қастерлеу салты далалық көшпелілер үшін зор маңызға ие болды сол арқылы да далалық болмыс бай саналады.&#13;
</ref><ref nm="118">Ačïnu - Ачынұ – көне түріктерді моңғол тектес этностар «čïnuw-a&gt;čïnu&gt;čоn &gt;чоно (бөрі, қасқыр)» деп атаған. Ačï+de – оның көптік топтамалау мағынаны білдіретін тұлғасы (бөрілер, қасқырлар деген мәнде). Қытайлықтардың моңғол тектестерден үйреніп атағаны осы – Ačïnu, Ačïde болса керек. Бұл атаулар түрік бітіктастар мен ескерткіштерінде және де ешбір көне түрік мәтіндерінде кездеспейді. &#13;
	Ал мұны Ю.А.Зуев, Қ.Сартқожа және т.б. ғалымдар хотан-сақ тілінде аssejna- «көк», ашидэ – орта парсы тілінде azdahak- «айдаһар» деген мағына білдіреді, сол сөздерден туындаған деп зороастризмге теліп қарастырады. (Қараңыз: Ю.А.Зуев Ранние тюрки: очерки истории и идеологии, Алматы, 2002, 25, 86-87 бетте.; С.Каржаубай Обьединенный каганат тюрков (по материалам рунических надписей) Астана, 2002, С.97-99, 178 . (ашина (дневное небо, кек тюрк) каганский, ашитак / кит. Ашидэ; др. тюрк. аждаха- дракон /катунский линии «iki jyltyz» ). &#13;
	Н.Я. Бичуринде «дом Тугю по монгольски называется как ниже увидим дулга ...принял слово шлем – на монгольском ...тукю» делінеді. Бұл көне моңғол тіліндегі «türüg// türük» атауының қытайша «дулга// дулуга» күйінде оқылғаны болса керек.&#13;
</ref><ref nm="119">Осы қытай жазулы қапталында тағы екi жол қытай жазуы бар. Мұның бiреуiн 1911 жылы Манж-Чин патшалығының Да-Хүрээ / қазiргi Ұланбатыр / қаласында отырған қытай елшiсi Сан-доу текшетастың жартысын бөлшектеп алып тұғыр етiп бітіктасты тұрғызған, ол туралы қытайша жазып кеткен екен. Екiншi жазуында 1911 жылы Хуан –По, Чин-и қытайлықтар ескерткiштi көрiп кеттiк деп жазған.</ref><ref nm="120">Ядринцев Н.М.Отчет экспедиции на Орхон, совершенной в 1889 г., по поручению Восточно-Сибирского отдела императорского Географического общества. Труды Орхонской экспедиции. Вып.1, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="121">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="123">Radloff W. Die Alttürkischen Inscrihpiften de Mongolei. Erste Lieferung Die Denkmäler von Koscho-Zaidam. Text, transscription und übersetzung. St.Petersburg, 1894. pp.-5-83. ; Радлов В.В., Мелиоранский П.М.Древнетюркские памятники в Кошоцайдаме. Труды Орхонской экспедиции, вып. IY, СПб., 1897, С.15-44.</ref><ref nm="124">Thomsen V. Inscriptions de’L Orkhon dechieffrees. Helsingfors, 1896. 97-134. ; Orkun H.N. Eski Türk yazîtlari. Istanbul, 1936. t-1. 22-55s. ; Малов С.Е.Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. М.-Л., 1951. С.19-55. ; Tekin T. A Grammar of Orkhon Turkic Indiana Unversity, 1967, pp. 231-238, 261-273. ; Tekin T. Orhon yazitlari. Ankara, 1988, s. 1-27.; Базылхан Б.Күлтегиний хөшөөний бичээсийн монгол орчуулга (их, бага бичээс). «Хэл зохиол», Улаанбаатар, 1987, 16-р боть, 1-19-р дэвтэр. Х.45-67., Базылхан Б.Күлтегиний хөшөөний мэлхий чулууны түрэг бичээс . Хэл зохиол, Улаанбаатар. 1969, 1-13-р дэвтэр. Х.253-255.; Аманжолов А.С.История и теория древнетюркского письма (Памятник в честь Кюльтегина), Алматы, 2003, С.153-170.</ref><ref nm="125">Jisl L. Vorbericht über die archaologische Erforschung des Kül-tegin-Denkmals durch die tschechoslowakische-mongolische Expedition des Jahres 1958. UAJ 1960, 32-1/2, pp. 65-77. ; Vyzkum Külteginova pamatnfku v Mongolske" Lidove Republice. Archeologicke Rozhledy 1960, 12-1, pp. 64, 86-115.</ref><ref nm="126">Сэр-Оджав Н.Хүл Тегиний булшнаас олсон хун чулууны толгой. Studia Archaelogica,&#13;
Tomus. I, Fasc. 6, Улаанбаатар, 1979. - 8 т.&#13;
</ref><ref nm="127">Баяр Д.Монголын төв нутаг дахь түрэгийн хүн чулуу. Улаанбатар, 1997 . 89-90 х, Таблицы - 64-74.</ref><ref nm="128">Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi 2000 Yili Calismalari Ankara, TIKA, 2000. - 257.; Osman Fikri Sertkaya, Cengiz Alyilmaz, Tsendiin Battulga Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi Albumu, Kol Tigin Yaziti, Ankara, TIKA, 2001, s. 13-70.</ref><ref nm="129">Мұсабаев Ғ. Көне тілдің көрікті қазынасы. Күлтегін ескерткіші (кіші жазу). «Жұлдыз» журналы, 1968, №3, 158-160 б. ; Мырзалиев Қ. Күлтегін «Жұлдыз» журналы, 1969, №3; Қадыр Мырза Әли Күлтегін (көркем аудармасы). «Таң-Шолпан» журналы, 2001№2, 17-25 б. ; Жолдасбеков М.Асыл арналар (Күлтегін. Бірініші жыр. Үлкен жазу), Алматы, 1990, 43-58 б. ; Айдаров Ғ. Күлтегін ескерткіші. Тәржімесі. Алматы, 1995, 168-183 б. ; Қ. Сартқожаұлы Орхон мұралары (Күлтегін мәтінінің қазақша аудармасы) Астана, 2003, 165-179б.</ref><ref nm="130">Kepes Geza Kobe Vesett eposzok az Orkon es Tola folyok menten Helikon Kiado,1982, 42-54 ; Поэзия древних тюрков VI-ХII вв. / Переводы А.Преловского; - Стихотворная реконструкция и научный перевод текстов д.ф.н. И.В.Стевлевой/, Москва, 1993, С.23-44.; Berta Arpad Szavaimat jol halljatok... A Turk es uygur rovasirasos emlelek kritikai kiadasa Szeged, 2004. 89-190.; Күлтегин . Бурунгу түрк бижиктиң тураскаалдары (Д.А.Монгуш) Кызыл,1993. С.15-32. ; Күлтегін: Орхон-Енисей бижимелдери VI-VIII вв. Түрксой, Анкара, 2003 . С.118-148. ; Орхон Енисей текстери, Фрунзе, 1982, С.52-69. ; С.Сыдыков, К.Конкобаев Байыркы турк жазуусу (VII-VIII кылымдар), Бишкек, КТМУ, 2001, 40-74 б. т.б.</ref></refs></root>
