<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>«Ұлы бiтiктi»  түрiк бiтiк жазуы</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">"Их бичигт", "Их бичигт", "Бага бичигт"</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Бұл ескерткiш Моңғолия, Дундговь аймағының Говь-Угтаал сұмыны(ауылы)-ның 2-ншi бақ(бөлiмше)-тағы “Их бичигт, Бага бичигт” (Ұлы бiтiктi, кiшi бiтiктi) деген жердегi жартаста бәдiзделген екен. Онда көне түрiк, ұйғыр  бiтiгiмен қатар көне моңғолша, тибетше т.б. таңба сызықтарымен мол.</place><store>Табылған жерде.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы"></general><description></description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Көне түрiк бiтiгi жартаста жерден 180 см биiкте жазылған. Жазудың астында көне ұйғырша екi сөз жазылған. Көне түрiк бiтiгi – 16  таңба-әрiптi . Жазудың ұзындығы 61 см.  Таңба-әрiптiң мөлшерi 8 см. Бұдан екi таңбасы  жазудың сол жақ үстiнде.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Осы  ескерткiш туралы алғашқы хабарды  жас ғалым Ц.Баттулга &lt;sup&gt;&lt;a name='source_441' class='myref' href='#label_441'&gt;441&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; жариялады, және өзi барып жазудың фотосуретi мен қағаз-көшiрмесiн алып сол бойынша 1.qan 2. boz qan anci una baљi bitidim / -  1. Хан 2. Бoз хан ингэж зөвшөөрөөд / тохиролцоод/ эхлэн бичив би  ( “Боз хан мен осылай ұйғарып жаза бастадым”) деп аударып топшылайды.&#13;
QAN: ХАН=ҚАН, қағаннан кейiнгi ұлық деген мәндi.  Бұл сөз осы мәтiнге қатысты болмауы да мүмкiн. Өйткенi жазудың сол жағында “хан / қан” деп  бөлек жазылғаны қаған немесе ханды құрметтегенi ме, әлде бұл жазуға байланыссыз ба деген сұрақ туындайды. &#13;
BUZ / ВOZ: “боз, ақ боз” деген мағынада қолданған деп божаймыз. Көне түрiк ескерткiштерiнде, мысалы Күлтегiн бiтiк-жазуында БАЗ ҚАҒАН &lt;sup&gt;&lt;a name='source_442' class='myref' href='#label_442'&gt;442&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ; Хангидай түрiк бiтiгiнде БАЗ ҚАҒАН  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_443' class='myref' href='#label_443'&gt;443&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; деген ат кездесетiнiне орай БАЗ ҚАН деуге ұқсас. &#13;
Бiздiң ойымызша, бұл БОЗ деген сөз келесi  AQUNČI &lt;sup&gt;&lt;a name='source_444' class='myref' href='#label_444'&gt;444&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  сөзiмен тiркескен. Сөйтiп, БОЗ АҚҰНЧЫ  яғни Ақ боз атты алғашқы қол, ақ боз атты әскер басы деген мағынада болмақ. Жорық-соғыс кезiнде алдыңғы қатарда жүретiн ең таңдаулы, тыңшы әскер тобын АҚҰНЧЫ деген. Атты әскерлердi ат-жылқысының өң-түсiмен атауы байырғы дәстүр. Бәлкiм,  бұл ретте ханның ақ боз атты онбасы .   &#13;
ON BAŠI: Бiздiң пiкiрiмiзше, көне түрiктiк қол-шерiктер құрылымы мен оларды басқарушы жүйесi бойынша түменбасы, мыңбасы, жүзбасы,  онбасы.  Осы ескерткiште ОНБАСЫ делiнген.      &#13;
BITIDIM : Бiтiдiм, бәдiздедiм, жаздым.&#13;
&#13;
Осы түрiк бiтiк-жазудың астында ек сөз ұйғыр жазуы мынадай: &#13;
                             &#13;
TÖKÜS &#13;
TÜKE&#13;
&#13;
Осы екi сөз “Төкүс Түке” деген кiсi аты болса керек.&#13;
&#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (1)" f_in="" f_name="mongol1.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (2)" f_in="" f_name="mongol2.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (3)" f_in="" f_name="mongol3.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="441">Баттулга Ц.   Их бичигтийн  бичээс.  Монгол улсын их сургууль. МСДС.  Улаанбаатар. Боть. 10(122). ІІІ дэвтэр.1996. 9-11 х; Баттулга Ц. Дундговь аймгийн Дэл уул, Их бичигтэд хийсэн судалгаа. ТХГБС.УБ., 1997.</ref><ref nm="442">Radloff  W. Die Alttürkischen inschriften der Mongolei. St.Pb.1895. 111-112; Orhun   H. N.  Orhun yazitlari Istanbul. Cilt.1. 1936.  S. 30;</ref><ref nm="443">Базылхан Б. Хангидайн хадны тұрэг бичээс ШУАМ, Улаанбаатар, 1968.N4, 96-97 х.; Шинэхұұ М. Хангидайн хадны тұрэг бичээсийг дахин нягталсан нь. Хэл зохиол судлал. ­ІІІ боть,1-25 дэвтэр.Улаанбаатар, 1979.65-69 х.</ref><ref nm="444">Древнетюркский словарь Л., 1969.С.48.</ref></refs></root>
