<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Мыс тиындағы жазу</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама">VI-VIII ғасыр.</hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">«Тиын жазуы», « Түрік жазулы тиын»</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Моңғолияның Дорнод аймағы археологиялық экспедициясының зерттеу кезінде табылған.</place><store>Моңғолия Археология институты лабораториясында сақтаулы (?) &lt;sup&gt;&lt;a name='source_242' class='myref' href='#label_242'&gt;242&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  .</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы"></general><description>Қытайда шығарылған «У Шу-цянь» үлгілі мыс тиын. Алдыңғы бетінде (аверсте) Қытай екі дана иероглифті жазулы. Артқы бетінде (реверсте) көне түрік мәтіні 21 таңба-әріптен тұрады, олар биіктігі 4-5 мм үшкір затпен сызылып жазылған.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">шеңбері- 2,5 см, төртбұрыш тесігі 1х1 см, қалыңдығы 0,1 см.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">1961 ж. моңғол археологы Н.Сэр-Оджав археологиялық зерттеулер барысында тапқан  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_243' class='myref' href='#label_243'&gt;243&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . 1972 ж. С.Г.Кляшторный оны б.з.д. 118 жылдан бастап 700 жыл бойы шығарылып тұрған қытай «ушуцянь» типтес тиындардың бірі екендігін және мәтінде буддалық діни оқымыстыларға тән «бақшы» деген сөз кездеседі, бұл VII-VIII ғасырларға жататын мұра деген жорамал жасайды  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_244' class='myref' href='#label_244'&gt;244&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . Ал бұл тиынды зерттеген С.Харжаубай  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_245' class='myref' href='#label_245'&gt;245&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  мәтін 17 таңба-әріптен тұрады, хронологиялық тұрғыдан Хұн дәуіріне қатысты деп болжам етеді.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.157.</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="242">Қазір аталмыш мыс тиынның қайда екені де белгісіз. Оны Моңғолия Археология институтының лабораториялық сақтау қоймасынан таба алмадық. Бұл туралы анық-қанығын білетін де ешкім болмай шықты.</ref><ref nm="243">Сэр-Оджав Н.Эртний түрэгүүд (VI-V1II ууун) //Studiа Archaeologica Instituti Historiae Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolici, Том. 5, Fasc. 2., Улаанбаатар, 1970, Зураг-21.; Сэр-Оджав Н.Монголын эртний түүх. Улаанбаатар, 1977, (Дорнодоос олдсон зоосны бичээс) 141- т.</ref><ref nm="244">Кляшторный С.Г.Монета с рунической надписью из Монголии // Тюркологическая сборник-1972. Москва, 1973, C. 334-338.</ref><ref nm="245">«...гунны употребляя в обращений также монеты Ханьского периода «У-ши», на одной стороне монеты оставили свою письменность, что вновь подтверждает гипотезу некоторых ученых, считающих, что Гунны использовали тюркскую письменность» дейді С.Харжаубай. // Қараңыз: Харжаубай С.Эртний гурван бичээс (Тэвшийн бичээс) // Археологийн судлал. Studio Archaeologica Instituti Historiae Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolic. Tomus VII, Fasc 10-18, Улаанбаатар, 1979, х. 32-35.</ref></refs></root>
