<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>«Өнгөт» ғұрыптық кешені</title><time>V-VII  ғасыр</time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history>Түрік Елінің алғашқы қағандарының біріне арналған ең көне ғұрыптық кешендердің бірі.  </history><names caption="Ескерткіш аталуы">«Өнгөт ескерткіші» , «Өнгөтийн хөшөөт».</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Моңғолия, Төв аймағы Алтанбулаг сұмыны  жерінде,  Ұланбатыр қаласынан 88 км  батыста Туыл өзенiнiң солтүстік-батыс жағалауында  орналасқан. Солтүстік ендік бойынша- 47º33´102´´; шығыс бойлық  бойынша- 105º51´ 002´´.   Теңіз деңгейінен – 1146 м.                                                  </place><store>Көпшілігі алғашқы орнында, кейбір сынық бөлшектер белгісіз.  </store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Түрік дәуірінің  ғұрыптық кешендері ішінде ең көп бәдізі мен балбалы бар кешен. Онда ор (68-48 м), сандықтас (1 дана), бәдіз (34 дана), , арыстан тас (1 дана),  қойтас (0 дана), балбал (525 дана) . </general><description></description><size caption="Ескерткіш өлшемі"></size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">1891 ж. Н.М. Ядринцев    ескерткiш кешендi зерттеді &lt;sup&gt;&lt;a name='source_475' class='myref' href='#label_475'&gt;475&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . 1893 ж. Д.А.Клеменц те зерттеген.  1925 ж. Г.И. Боровка  алғаш рет қазба жұмыстарын жүргізген. Моңғолия Кеңес одағының тарихи-мәдени экспедиция сы арехологиялық қазаб жұмыстарын  жүргізген. Бұл қазба жұмыстары қыш ыдыс сынықтары, және соғыста жиі қолданылатын  көшпелілердің темір «сірге» қаруы  жүздеп табылған.  Жалпы бұл кешенде 13 бағаналы ағаш құрылыс болғандығын дәлелдейтін  баған ағаштардың түбі анықталынған. &#13;
1987 ж. В.Е. Войтов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_476' class='myref' href='#label_476'&gt;476&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  , Д. Баяр &lt;sup&gt;&lt;a name='source_477' class='myref' href='#label_477'&gt;477&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;   ғылыми сипаттамаларын жасады. «Өнгөт» ғұрыптық кешені  645-646 жылы Инан-қағанға  арналған деп В.Е.Войтов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_478' class='myref' href='#label_478'&gt;478&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  жорамалдайды. &#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="475">Аманжолов А.С.  Две таласские рунические надписи из городища Атлах   //  Тюркская руническая графика – II  (наглядный материал).  Алма-Ата., 1981, с. 12. ; А.С. Аманжолов Атлақ мекен орнынан табылған екі руникалық талас жазуы (Жамбыл облысы , Байзақ ауданы) //  Түркі филологиясы және жазу тарихы , Алматы, 1996, 47 б. .;  Аманжолов А.С.   Две таласские рунические надписи из городища Атлах //История и теория древнетюркского письма. Алматы, 2003. С. 96.</ref><ref nm="476">Ядринцев Н.М. Отчет и дневник с путешествия  по Орхону и в южный Хангай в 1891 г. // Труды Орхонской экспедиции.  Т. Y, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="477">Войтов В.Е., Баяр Д. Новые археологические открытия в Хангае // Информационный бюллетень. Международная ассоциация по изучению культур Центральной Азии. М., 1989. Вып. 16 ;  Войтов В.Е. Древнетюркский пантеон и модель мироздания в культово-поминальных памятниках Монголии VI-VIII в. М., 1996. С. 39. </ref><ref nm="478">Баяр Д. Туулын хөндий дэх Түрэгийн өмнөх үеийн хүн чулууны тухай. SA. T.VII, f.10. Улаанбаатар, 1979. 3-22 –р тал. ; Баяр Д. Монголын төв нутаг дахь Түрэгийн хүн чулуу. Улаанбаатар. 1997. 83-85-р тал..       </ref></refs></root>
