<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Бiлге қаған ғұрыптық кешені және бітіктасы</title><time>683- 734. XI. 25</time><hronology caption="Тарихи анықтама">735 ж</hronology><history>көне түрік бітік т: Bilge qaγan; қыташа: Бике кэхань, «Могилян». Түрік Елінің 717-734 жылдары билік құрған қағаны. Ол 683 ж. Орхон өзенi бойындағы Өтүкенде туған. Құтлық (Елтеріс) қағанның үлкен ұлы, Күлтегіннің ағасы. Шешесі Елбілге қатұн. «Ачынұ» текті. Түрiк Елінің бiрегей тұлғасы атанған ол iнiсi Күлтегiнмен бiрге елдің қамы, жердің тұтастығы үшін күресіп, көшпелiлер тарихында ұлы империяның іргесін бекітті. Ол күллi көшпелiлер империясының тұғырын сомдап, түрiк тектес этностардың бiрлiгiн сақтай отырып, елдiң мұңы, жердiң қамы үшiн «түнде ұйықтамай, күндiз отыра алмай» күресті. &#13;
Бiлге қаған 9 жас кезiнде әкесi Құтлық ( 680-692 ж.) қайтыс болады. Түрік Елінің тағын оның iнiсi Қапаған /Қабаған/ (692-716 ж.) иеленеді. Қапағанның iнiсi Бөгүден (716 ж.) кейiн таққа отырған Бiлге қаған 19 жыл билік етеді. Бiлге қаған 13 жасында шад атағын алады. 17 жасында Таңғытқа, 18 жасында алты чұб, табғач, он тұтыққа жорық жасап жеңiске жеткен. Одан қырғыз, түргеш, қарлық, тоғыз оғыз және т.б.елдерге жорық шабуыл жасаған.&#13;
</history><names caption="Ескерткіш аталуы">«Кошо Цайдам», «Көшө Цайдам ескерткіштері», «Білге қаған ескерткіші», «Білге қағанға арналған ескерткіш кешені»</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Ескерткiш қазiргi Моңғолия елiнiң астанасы Ұланбатырдан 400 км батыс-оңтүстiкте, ежелгi Қарақорым қаласынан 45 км солтүстiкте Орхон өзенiнiң сол жағалауындағы кең далада Күлтегін ескерткіш кешенінен оңтүстік -шығыста 500 м. жерде орналасқан. Солтүстік ендік бойынша- 47º20´; шығыс бойлық бойынша- 102º50 ´.</place><store>Қазiр осы ескерткіш кешеннің бітіктасы қоймада сақтаулы. Оның үш бөлшегі желімделініп, арнайы тұғырға орнатылған, тасбақа және тас мүсiндері және т.б. құрамдас бөлшектері "Орхон музейі" қоймасында тұр. Білге қаған мен зайыбының бәдіздері Моңғолия Ұлттық тарих музейінде сақтаулы. Текше тас алғашқы табылған орнынан қозғалған жоқ, ал бір тас мүсіннің қайда екені белгісіз.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">1.	Төртбұрышты қамал құрылысы -72 x 36м &#13;
2.	Төрт бағаналы кесене-16х16 м &#13;
3.	Бітіктас - 3,45 х 1,74 х0,78 м&#13;
4.	Тасбақа тұғыр - 2,29 х 0,72 х 0,44 м &#13;
5.	Білге қағанның мәрмәр тасмүсiнi&#13;
6.	Білге қаған зайыбының мәрмәр тасмүсiнi&#13;
7.	Тас мүсiндер - 8 дана&#13;
8.	Текше тас (14 тонн)- 1 дана /2,2 x 2,7 x 1,07 м, D=0,7 м шұңқырлы /&#13;
9.	Сандық тас – 4 дана &#13;
10.	Арыстан тас – 2 дана&#13;
11.	Қой тас- 2 дана / В.Радловтың пiкiрiнше: қара киiк тас / &#13;
12.	Балбал тастар – 256- дан астам дана, олар күншығысқа қарай 2300 м-ге тізбектеліп қадалған. &#13;
	Қамал құрылысының iшкi қабырғаларында суреттер салынғаны туралы қытай деректерінде айтылады. Осы қамал құрылысының сыртқы жиегi бойымен 100х55 м су шұңқұрлары салынған.&#13;
</general><description>Көгілдір мәрмер тастан бітіктас жасалынған. Бiлге қаған бітіктасы тасбақа үстiне орнатылған. Оның төбесі доғалау келген, үш қос айдаһар алысқан бейнелі. Бірінші қапталының жоғарғы үшбұрышты шаршысында «қаған» таңбасы – марал /елiк, киiк/ бейнесi бәдiзделген. &#13;
	Бітіктастың мәтінінің түрік бітік таңба-әріптері 2 х1,5-2 см өлшеммен 0,4-0,5 см тереңдікте жоғарыдан төменге қарай өте нақышты, бiрiңғай өлшеммен түрiк бiтiк жазуымен, оның үш қапталы мен екi қыры бәдiзделген. Ескерткiштiң төртiншi қапталында көне түрік бітік жазулы және қытай иероглифiмен сол кездегi Тан (табғач) - қытай мемлекетiнiң патшасы Синь-хуанның «көңіл айтуын» білдірген мәтін жазылған.&#13;
Ескерткiштiң түрiк бiтiк мәтінін зерттеушiлер Х (41 жол), Ха (15 жол), Хо (15 жол), екi қырындағы бiр-бiр жолды Х I, Х II және қытай жазулы қапталындағы 7 жолды Хс-деп белгiлеп қарастырады.&#13;
</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Бітіктас биiктiгi – 3,33 м, енi-1,32 м, қалыңдығы- 0,46 м мәрмер тастан жасалынған.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Осы таңғажайып ескерткiш кешендi 1889 ж. Орыс патшалық академиясы, География қоғамының шығыс Сiбiр бөлiмшесiнен шыққан Н.М.Ядринцевтiң экспедиция тобы зерттеп бүкіл әлемге жария етті &lt;sup&gt;&lt;a name='source_120' class='myref' href='#label_120'&gt;120&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Одан кейiн Фин-угор ғылыми кеңесiнiң атласы &lt;sup&gt;&lt;a name='source_162' class='myref' href='#label_162'&gt;162&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  , Орыс патшалық академиясының атласы &lt;sup&gt;&lt;a name='source_163' class='myref' href='#label_163'&gt;163&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;   жарық көрдi.&#13;
 1894 ж. В.В.Радлов Бiлге қаған бітіктасының мәтінін орысша, немiсше аударды &lt;sup&gt;&lt;a name='source_164' class='myref' href='#label_164'&gt;164&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . Бұдан кейін В.Томсен, Х.Н.Орхун, С.Е.Малов, Т.Текин және т.б. ғалымдар түпнұсқалық ғылыми жаңа аудармаларын, түсіндірмелерін жасады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_165' class='myref' href='#label_165'&gt;165&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Бітіктас мәтіннің тілін зерттеуде, қазақ тілінде сөйлетуде М.Жолдасбеков, Ғ.Айдаров, Қ. Сартқожаұлы тәрізді ғалымдар ат салысты &lt;sup&gt;&lt;a name='source_166' class='myref' href='#label_166'&gt;166&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . &#13;
Осы ескерткіш кешен ЮНЕСКО-ның қолдауымен 1975 ж. Моңғолия мемлекеттiк қорғауға алынып, оған тек темiр қоршау ғана жасалынған. &#13;
Моңғол археологы Д.Баяр аталмыш ескерткіш кешендегі бәдіздерін толық зерттеп архитектуралық өлшемдері мен ғылыми сипаттамасы, сызбаларын жасады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_167' class='myref' href='#label_167'&gt;167&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Д.Баярдың жетекшілігімен 2000-2001 жылдары Білге қаған ескерткіш кешенінде Моңғолия-Түркия бірлескен археологиялық қазба жұмыстары жүргізілді &lt;sup&gt;&lt;a name='source_168' class='myref' href='#label_168'&gt;168&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Археологиялық қазба жұмыстары барысында «құрбандық» деп аталатын төртбұрыш текше тастың солтүстік жағында 170 см жерден гүл өрнегі бар төрт қапталды сандық тас табылды. Осы жаңадан табылған сандық тас пен ортасында тесік текше тас екеуінің арасында 2001 жылғы қазба жұмыстары барысында топ-тобымен көмілген қымбат асыл бұйымдар көмбесі табылды. Бұл Түрік қағандар, бекзаттардың ескерткіш кешендерін зерттеуде бұрын-соңды кездеспеген таңғажайып табылымдар болып табылады. Аталмыш бұйымдар 40 х 80 см х 30 см алаңды топырақ қабатында бос қойылып көмілген екен. &#13;
Бұдан жалпы саны 17 түрлі 1878 дана күміс бұйым, 20 түрлі 78 дана алтын бұйым, 6 түрлі 26 дана асыл тас табылды &lt;sup&gt;&lt;a name='source_169' class='myref' href='#label_169'&gt;169&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . &#13;
Осы табылымдар ішінде жұқа алтынмен гүл өсімдік бейнелі ою бедерлеп жасаған асыл тас орнатып, бес сайлы (жапырақты) етіп көмкерілген алтын тәж ерекше қызықты бұйым екендігін айрықша атап өткен жөн &lt;sup&gt;&lt;a name='source_170' class='myref' href='#label_170'&gt;170&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  .&#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.82-105.</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава I" f_in="" f_name="402.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава II" f_in="" f_name="401.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - XXVI" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="433.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. XXVII - XLIX" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="436.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 1 - 25" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="431.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 26 - 48" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="432.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 1 - Tab 39" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="434.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 40 - Tab 66" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="435.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - LVII" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="485.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. LVIII - LXX" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="486.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Выпуск второй. (Табл. VI, XXVII, XXXVI, LIII, LXI, LXIII, LXXI-LXXXII. Съ двумя маршрутами Орхонской Экспедиціи)" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="RAtlas1893.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. – М., Ленинград, Издательствно Академии наук СССР, 1951" f_in="" f_name="Malov_1951.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В., Меліоранскій П.М" f_title="Древне-Тюркскіе памятники Кошо-Цайдамъ." f_in="" f_name="410.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет." f_in="" f_name="409.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет о результатах экспедиции для археологического исследования бассейна р. Орхона" f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, I, Санкт-Петербург, 1892. С. 1-54" f_name="408.pdf"/><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/><pdf f_author="Васильевъ В.Н" f_title="Орхонскіе памятники" f_in="" f_name="V1.pdf"/><pdf f_author="Левин Н.П" f_title="Предварительный отчет члена Орхонской экспедиции Н.П.Левина" f_in="Отчет Орхонской экспедиции. Приложение V., 1892" f_name="levp.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет и дневник о путешествии по Орхону и в Южный Хангай в 1891 г. " f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, V, Санкт-Петербург, pp. 1-54." f_name="403.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Предварительный отчет об исследованиях по р.Толе, Орхону Южномъ Хангае" f_in="" f_name="400.pdf"/><pdf f_author="Клеменц Д.А" f_title="Приложение I. Письмо Д.А.Клеменца на имя академика Радлова" f_in="Отчет орхонской экспедиции" f_name="Klemenc_Orhon.pdf"/><pdf f_author="Christina Franken" f_title="Die Brennöfen im Palastbezirk von Karakorum" f_in="Dschingis Khan und seine Erben" f_name="420.pdf"/><pdf f_author="Hans-Georg Hüttel" f_title="Der Palast des Ögedei Khan-Die Ausgrabungen des Deutschen Archäologischen Instituts im Palastbezirk von Karakorum" f_in="" f_name="444.pdf"/><pdf f_author="Hans-Georg Hüttel" f_title="Karakorum-Eine historische Skizze" f_in="" f_name="442.pdf"/><pdf f_author="Hans-Georg Hüttel" f_title="MDKE-Die Mongolisch-Deutsche Karakorum-Expedition." f_in="" f_name="443.pdf"/><pdf f_author="Peter Zieme" f_title="Die Alttürkischen Reiche in der Mongolei" f_in="Dschingis Khan und seine Erben" f_name="Peter_Zieme_Die_Altturkschen_Reiche.pdf"/><pdf f_author="Edouard Chavannes" f_title="Documents sur les Tou-Kiue Occidentaux" f_in="" f_name="429.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="120">Ядринцев Н.М.Отчет экспедиции на Орхон, совершенной в 1889 г., по поручению Восточно-Сибирского отдела императорского Географического общества. Труды Орхонской экспедиции. Вып.1, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="162">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref><ref nm="163">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="164">Radloff W. Die Alttürkischen Inscrihpiften de Mongolei. Erste Lieferung Die Denkmäler von Koscho-Zaidam. Text, transscription und übersetzung. St.Petersburg, 1894. pp.-5-83. ; Радлов В.В., Мелиоранский П.М.Древнетюркские памятники в Кошоцайдаме. Труды Орхонской экспедиции, вып. IY, СПб., 1897, С.15-44.</ref><ref nm="165">Thomsen V. Inscriptions de’L Orkhon dechieffrees. Helsingfors, 1896. 97-134. ; Orkun H.N. Eski Türk yazîtlari. Istanbul, 1936. t-1. 22-55s. ; Малов С.Е.Памятники древнетюркской письменности Монголии и Киргизии. М.-Л., 1959. С.11-25. ; Tekin T. A Grammar of Orkhon Turkic Indiana Unversity, 1967, pp. 243-248, 275-281. ; Tekin T. Orhon yazitlari. Ankara, 1988, s. 28-57.</ref><ref nm="166">Жолдасбеков М.Асыл арналар (Күлтегін. Бірініші жыр. Үлкен жазу), Алматы, 1990, 43-58 б. ; Айдаров Ғ. Язык Орхонского памятника Бильге-кагана Алматы, 1966, -94 с. Айдаров Г.Язык Орхонских памятников древнетюркских письменностей VIII века. Алма-Ата, 1971, С.303-318 ; Қ. Сартқожаұлы Орхон мұралары (Күлтегін мәтінінің қазақша аудармасы) Астана, 2003, 165-179б.</ref><ref nm="167">Баяр Д. Монголын төв нутаг дахь түрэгийн хүн чулуу. Улаанбатар, 1997 . 88-89 х, Таблиц- 60-64.</ref><ref nm="168">Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi 2000 Yili Calismalari Ankara, TIKA, 2000. - 257.; Osman Fikri Sertkaya, Cengiz Alyilmaz, Tsendiin Battulga Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi Albumu, Bilge qagan Yaziti, Ankara, TIKA, 2001, s. 73-80.</ref><ref nm="169">Баяр Д., Амартүвшин Ч., Энхтөр А., Гэрэлбадрах Ж.Билгэ хааны тахилын онгоны судалгаа . Studia Archaeologica. Tomus (1)XXI, Fasc. 8. Улаанбаатар, 2003, 75-83 т.</ref><ref nm="170">Довдойн Баяр Археологические изучение поминального памятника в честь Билге кагана // Орталық музей еңбектері, Алматы, 2004, №1, 214-223 б.; Баяр Д.Білге қағанға арналған ескерткіш кешенінде жүргізілген археологиялық зерттеулері «Shygys/ Шығыс» ғылыми журнал, 2005, №1, 115-125 б.</ref></refs></root>
