<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>"Қара қату" (Эрээн харганат) түрiк бiтiк-жазуы</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history>Бұл түрiк бiтiгi II­-III ғасырдiкi болса керек.</history><names caption="Ескерткіш аталуы">"Қара қату", "Эрээн харганат"</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Бұл ескерткiш Моңғолия, Баян-Өлгей аймағының орталығы Өлгей қаласынан 15 шақырым ,ал Бұғыт сұмыны(ауылы)-нан 9 шақырым шығыс-оңтүстiкте Қара қату өзенiнiң шығыс жағалауындағы “Ит үрген” тауының оң жақ белiнде орналасқан.</place><store>Табылған орнында.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Ескерткiштiң шығыс жағында бiр анық қашалған таңба бар.  Басқа ұсақ сызық, сызықшалар көмескiленген және  ол соңғы кезеңнiң себептерi дерлiк. Ескерткiштiң солтүстiгi мен шығыс тарапында iрi үш, кiшi жетi тас қорған тау белiнде орналасқан. Табиғи себептерден тас қорғандар өте ескiрген. Олардың iшiнде екi майда тас мүсiн кездестi. Тас қорғандар жанында бiр қой таста киiк, арқар, бұғы т.б. аңдардың суреттерi қашалған.</general><description></description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Көне түрiк бiтiк жазулы тастың биiктiгi 2 м 89 см,  енi 35-37 см текшелеу қара жарқырақ тастың  оңтүстiк бетiнiң батыс жиегiнде   жерден 86 см жоғары  үшкiр затпен қашалып өте айқын жазылған. Осы оңтүстiк бетiнде  түрiк бiтiгi - 14 таңба-әрiптi және екi анық қашалған ру таңбалы. </size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Осы ескерткiш жайлы алғашқы мәлiметтi археолог Д.Эрдэнэбаатар &lt;sup&gt;&lt;a name='source_433' class='myref' href='#label_433'&gt;433&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; “Эрээн харганат” түрiк жазуы деген атпен хабарлағаны бойынша жас ғалым, тарихшы Ц.Баттулга &lt;sup&gt;&lt;a name='source_434' class='myref' href='#label_434'&gt;434&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: “KUNJUY : KISIN  ÜČE” яғни “Ханшаның жiберген кiсiсi өштендi ” деп 11-шi таңба-әрiптi  терiс  оқып , қате  көшiрме бойынша түсiнiктеме берген.&#13;
&#13;
KÜNÜJY: Бұл сөзде q, k жуан, жiңiшкелiк дыбыстары алмасқан. Көне түрiк бiтiктерiнде  qunjuy, qonjuy &lt;sup&gt;&lt;a name='source_430' class='myref' href='#label_430'&gt;430&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; деген тұлғада кездеседi.&#13;
Бұл ретте kunjuy  деп сөз басындағы “К” дыбысты дұрыс белгiленген. Өйткенi, түрiк тiлдерiндегi günü-, küne- “күндесу”, “қызғану”, “күндес”  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_431' class='myref' href='#label_431'&gt;431&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, көне моңғол тiлiндегi  günjü гүнж “ханша, ханның қызы” деген тұлғалардың сөз басында “К-Г” дауыссыздары айтылады. Ал, кейбiр зерттеушiлер бұл сөз қытай тiлiнен енген  kunju “ханша ” сөзi дейдi. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_432' class='myref' href='#label_432'&gt;432&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Демек осындай атау Орхүн, әсiресе Енисей бiтiк-жазуларында жиi кездеседi. &#13;
ATЫ: аты, есiмi. Көне түрiк бiтiктерiнде тұлғаларда таңбаланған.&#13;
ÜKIKÜN: Ханшаның өз аты. Бiздiң пiкiрiмiзше ­Кiкүн.    &#13;
ÜČE:   Осы сөздегi үшінші таңба-әрiптi Е-ге жуық деп оқыдық. Олай болса, “ұшу, өшу, жойылу” деген мағынадағы сөз. Көне түрiктiк табиғатта адам өлiмiн “ұшып кету, ұша бару” деген тiркестерiмен айтқан. Оның мәнiсi кiсi Тәңiрге ұшады, аруағы жоғарғы көкке кетедi, аспанға жетедi дегеннен пайда болған. Бұл үшқырлы әлемдiк түйсiк танымға негiзделген.&#13;
Демек осы ескерткiште: "Ханшаның аты Үкiкүн, ол қайтыс болды" деген қазалы сөз жазылған. Осыншама биiк,  алыстан қарағанда көзге көпе-көрнеу ескерткiштiң жанында 10 тас қорған орналасқаны қаған немесе ханның қызы, ханшайымға тiкелей байланысты екенiн аңғартады.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="433">Эрдэнэбаатар Д. 1990 онд Баян-Өлгей аймагт ажилласан хээрийн шинжилгээний тайлан. ТХГБСХ. Улаанбаатар, 1990; Эрдэнэбаатар Д. Монгол нутгаас олдсон эртний бичээсұұд. "Ил товчоо" сонин. 1991.</ref><ref nm="434">Баттулга Ц. Эрээн Харганатын тұрэг бичээс. Археологийн судлал. Боть.15, дэвтэр 3, Улаанбаатар.1995. 65-69 х.</ref><ref nm="430">Radloff W. Die Alttürkischen inschriften der Mongolei. St.Pb.1895. 218-219; Orhun H. N.  Orhun yazitlari Istanbul. Ñilt.1-4. 1936-1940.  S. 51, 91, 567; Батманов И.А. Язык Енисейских памятников древнетюркской письменности. Фрунзе. 1959. С.179; Васильев Д.Д.  Корпус тюркских рунических памятников бассейна Енисея.Л., 1983. С.24;</ref><ref nm="431">Базылхан Б. Эртний Тұрэг бичээсний хэлний ұгийн бұтэц. Улаанбаатар. 1984. 98 х; Cэвортян С.Э. Этимологический словарь тюркских языков М., 1980. С.104-106. Древнетюркский словарь Л., 1969.С. 327-328;</ref><ref nm="432">Малов С. Е. Памятники древнетюркской письменности Монголии и Киргизий. М.,Л. 1951. С.415.</ref></refs></root>
