<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Даян  көлі ғұрыптық кешені мен бәдізі</title><time>VI-VIII  ғғ</time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history>Түрік Елінің батыс қанатының этностарына тән. </history><names caption="Ескерткіш аталуы"> Жергілікті халық «Даян батырдың ескерткіші» деп атап кеткен. «Даян көлі ескерткіші».  </names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері"> Баян-Өлгий аймағы Цэнгэл сұмыны «Даян нуур» көлінің оңтүстік шығыс тарапында (шекара заставының ішінде) орналасқан.   Солтүстік ендік бойынша- N-48 ° 16' 063 ''  ; шығыс бойлық  бойынша- E- 088 ° 52 ' 982 '' .   Теңіз деңгейінен биіктігі - 2241 м.</place><store>орнында</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Онда  4х4 м төртбұрыш пішінді екі қорған бар. Оның оңтүстік  шығыс тарапындағы қорғанда бір  бәдіз , екінші тарапында сынтас орнатылған. Бәдіздің  архитектуралық өлшемі: 160 х 35-39 х 18-19см</general><description></description><size caption="Ескерткіш өлшемі"></size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Аталмыш бәдіз жайында алғаш рет Г.Н. Потанин &lt;sup&gt;&lt;a name='source_482' class='myref' href='#label_482'&gt;482&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;    сызба суретін жариялаған. 1960 жылдары моңғол археологы Н.Сэр-Оджав &lt;sup&gt;&lt;a name='source_483' class='myref' href='#label_483'&gt;483&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;    қысқаша хабарлама жарыққа шығарды. Ол бәдіздің кеуде тұсындағы тұмар іспетті затты христостын крест белгісі деп қарастырған. &#13;
Д. Баяр  аталмыш бәдізді  басқа жерлерде кездесетін бәдіздерден  өзгеше де ерекше  бітімді жасалынған, кеудесіндегі тұмары «христос» дінінің крестісі емес, қыран құсты қадірлейтін көшпелілердің ырым-жосындық символы деп қарастырады.  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_484' class='myref' href='#label_484'&gt;484&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&#13;
 Моңғолия-АҚШ-Ресей бірлескен экспедициясы құрамының зерттеушілері Д. Кубарев, Д.Цэвээндорж Даян көлі  ғұрыптық кешенінің  жалпы сипаттамалары мен фотосуретін жариялаған .  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_485' class='myref' href='#label_485'&gt;485&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="482">Баяр Д. Монголын төв нутаг дахь Түрэгийн хүн чулуу. Улаанбаатар. 1997. 85-86-р тал..       </ref><ref nm="483">Потанин  Г.Н. очерки северо-западной Монголии. Вып. 2., СПб., 1881. с. 72. </ref><ref nm="484">Сэр-оджав Н. Баян-Өлгйи аймгийн археологийн дурсгалыг судалсан нь. Түүхийн судлал. Улаанбаатар, 1963. 17-26. </ref><ref nm="485">Баяр Д., Эрдэнбаатар Д. Монгол алтайн хүн чулуун хөшөө. Улаанбатар, 1999. ; Баяр Д. Даян баатарын хөшөө . /  Монгол нутаг дахь түүх соелын дурсгал (сэдэвчилсэн лавлах). Улаанбаатар, 1999. 102.</ref></refs></root>
