<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Күлі-чұр ғұрыптық  кешені және бітіктасы</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама">731 ж.</hronology><history>көне т.б.: Küli Čur. Түрiк Елі дәуiрiндегi Тардуштың шад- чұр лауазымды әскери қолбасшысы. Мәтiнде белгiлi бiр мерзiм айтылмағандықтан зерттеушiлер оның дәл қандай уақытта жазылғанын әлi күнге дейiн анықтай алмай келедi, сондықтан шамамен VIII ғасырдың бас кезеңiне жатқызады.</history><names caption="Ескерткіш аталуы">«Их хөшөөт», «Күл-чор ескерткіші», «Күлі-чұр ескерткіші».</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Қазiргi Моңғолия елiнiң астанасы Ұланбатырдан 200 км батыс-оңтүстікте, Төв аймағы Дэлгэрхаан сұмыны «Их-хөшөөт» деген жерде орналасқан. Солтүстік ендік бойынша- 46º54´; шығыс бойлық бойынша- 104º33 ´.</place><store>Ескерткiш кешеннің барлық құрамдас бөлшектері орналасқан жерiнде.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Күлчұр ескерткiш-кешенi мынадай құрылымды:&#13;
1.	Көтеріңкі жер қабаты, 53х35 м&#13;
2.	Бітіктас (мәтін төрт қапталында - 29 жол), өлшемi- 1,90 x 0,61 x 0,20 м, 1 дана, &#13;
3.	Бітіктастың жалпақ тұғыры, 1 дана&#13;
4.	Бәдіздер - 8 дана&#13;
5.	Арыстан тас- 2 дана&#13;
6.	Қой тас – 2 дана &#13;
7.	Сандық тас – 4 дана (бөлініп кеткен)&#13;
8.	Балбал тастар – 165- шығысқа 1 км дейін шұбырып, соңы солтүстік шығысқа қарай иіріңкіреп барып бітеді. &#13;
</general><description>Бітіктас қоңыр күрең түсті сланец тастан жасалынған. Мәтіннің таңба-әріптері біршама өшiңкі. Шығыс бетінде 13 жол, оңтүстік қапталында – 4 жол, батыс бетінде – 12 жол және 1 жол көлденең жазулы. Солтүстік бетінде жазу қашалған іздері ғана қалған.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Биіктігі – 1,90 м., ұзындығы - 0,61м, ені - 0,20.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">1912 ж. В.Л.Котвич зерделей тексерiп, А.Н.Самойловичпен бiрге мәтінін аударып жариялайды &lt;sup&gt;&lt;a name='source_182' class='myref' href='#label_182'&gt;182&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . 1962 ж. Моңғолия-Польша бiрлескен экспедиция мүшесi Э.Трыярский ескерткiш-кешендi біршама тиянақтай зерттедi. &#13;
	1971 ж. Г.Клоусон, Э. Трыярский бітіктас мәтіннің ағылшын тіліндегі ғылыми аудармасын жасап, бітіктастың эстампаждық көшірмесі мен мәтіннің таңба-әріптерінің толық қол сызбасын, ақ-қара түсті фотосуреттерін, сөздігін жариялады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_183' class='myref' href='#label_183'&gt;183&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Бітіктастың мәтінін Х.Н.Орхун, С.Е.Малов, Т.Текин, Ғ. Айдаров &lt;sup&gt;&lt;a name='source_184' class='myref' href='#label_184'&gt;184&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;   және т.б. ғалымдар зерттеді. &#13;
 1979 ж. Моңғолия ҰА-ның Тiл және әдебиет институтының көне түрiк бiтiк зерттеу тобы тексерiп, қағаз эстампажын алады. Сонда ескерткiш тастың оң жағында тағы бiр қысқаша жазу барын анықтайды. &#13;
1983 ж. В.Е.Войтов, Г.Мэнэс аталмыш ескерткіш кешеннің жобасын, бәдіздер, сандықтастың сызбасын жасайды  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_185' class='myref' href='#label_185'&gt;185&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . Моңғол археологы Д.Баяр аталмыш ескерткіш кешендегі бәдіздерін толық зерттеп архитектуралық өлшемдері мен ғылыми сипаттамасы, сызбаларын жасады  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_186' class='myref' href='#label_186'&gt;186&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . &#13;
1997 жылдары Моңғолия-Жапония бірлескен  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_187' class='myref' href='#label_187'&gt;187&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  экспедициясы ескерткіш кешенге тағы да зерттеу жүргізді. &#13;
2001ж., 2004 ж. Қазақстандық экспедициялар зерттеу жүргізді.&#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.119-123.</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. – М., Ленинград, Издательствно Академии наук СССР, 1951" f_in="" f_name="Malov_1951.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Образцы древне-турецкой письменности с предисловием и словарем. // Издание восточного факультета САГУ. – Ташкент, 1926." f_in="" f_name="Malov_1921.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="182">Kotwicz, W. &amp; A. Samoilovitch Le monument turc d' Ikhe-khuchotu en Mongolie centrale. Rocznik Orientalistyczny, 1928, 4, pp. 60-107.</ref><ref nm="183">Clauson G. &amp; E. Tryjarski The Inscription at Ikhe Khushotu. Rocznik Orientalistyczny, tom-XXXIV, zeszyt-1, Warszawa, 1971, pp. 7-33, +6 pis.</ref><ref nm="184">Orhun H.N. Eski Turk Yazitlari, Istanbul, 1936, T-1. ss. 135-151.; Малов С.Е.Памятники древнетюркской письменности Монголии и Киргизии. Москва, Ленинград, 1959, С.25-30.; Tekin T. A Grammar of Orkhon Turkic. Indiana university, 1967, pp. 257-258, 293-294.; Айдаров Г.Язык Орхонских памятников древнетюркских письменностей VIII века. Алма-Ата, 1971, С.334-3338 ; Қ. Сартқожаұлы Орхон мұралары (Күүлі-чор киелі орын кешені) Астана, 2003, 226-235, 384-387 б.</ref><ref nm="185">Войтов В.Е.Древнетюркский пантеон и модель мироздания в культово- поминальных памятниках Монголии VI-VIII вв. Москва, 1996, С.22, 28-29, 42. Рис-17.</ref><ref nm="186">Баяр Д.Монголын төв нутаг дахь түрэгийн хүн чулуу. Улаанбатар, 1997 . 86 х, Таблиц- 41-46.</ref><ref nm="187">Toshio Hayashi, Takshi Oosawa Site of Ikh-Khoshoot and Kuli-Čur Inscription // Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu and Ayudai Ochir. The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University, 1999. pp. 148-157, plate 9a-9g.</ref></refs></root>
