<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Байбалық қамалы</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы"></names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері"></place><store>Солтүстік ендік – 49 023 ' 38 '', шығыс бойлық – 102030 ' 21''. Теңіз деңгейінен:  1127 м. Бұлғын аймағы, Хутаг-Өндөр  сұмынынан 11 км батыста. Селеңгі  өзен бойында орналасқан. </store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Ел етміш Білге қаған  (747-759 ж. билік құрған ) бірінші (Мойын-чұр) бітіктасының мәтінінде: «Soγdaq: Tabγačqa Seleŋede: Baybalïq yapïtï bertim: - Соғдақ: Табғач-қытайларға  Селеңгеде: Байбалық жасатып (бұйрықты) бердім» делінеді.  </general><description>Ұйғыр қағандығының Ел-етміш Білге қаған тарапынан соғдылықтар мен қытайлықтарға салдырған Бай-балық  қаласы  ( жергiлiктi халық : Бийбулаг  деп атайды)   </description><size caption="Ескерткіш өлшемі">1-қамал (238х235х378х232 м), 2-қамал (142 х 149 х158 х149 м),   3-қамал (329х314х332х320 м)  </size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">1949 ж. С.В. Киселев , Х.Пэрлээ бірлі-жарым қазба жұмыстарын жүргізген болатын. Одан кейін 1975 жылы С.Г. Кляшторный &lt;sup&gt;&lt;a name='source_462' class='myref' href='#label_462'&gt;462&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;    ал, 1982 және 1986 жылы осы қала жайлы   сипаттамаларын  Ю.С. Худяков &lt;sup&gt;&lt;a name='source_463' class='myref' href='#label_463'&gt;463&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;    жазған. 1996-1998 жылдары Моңғолия-Жапония  ғалымдары - Д. Баяр, Н.Ширайши, Ц.Баттулга  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_464' class='myref' href='#label_464'&gt;464&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;   аталмыш қалада арнайы зерттеу жүргізіп, қаланың 1970 жылғы әуефотосурет   негізінде аталмыш қала үш қамалдан  тұратынын толық анықтаған.  Сондай-ақ  қаланың    үш  құрылыс орнының топографикалық сызбасын, өлшемдерін жасап, археологиялық жерүсті жәдігерлерді жинаған, қала аумағындағы  4 дана арыстан бейнелі тасмүсіндердің  суретін сызып,  жалпы қаланың орны мен құрылыстық құрамы  жайын анықтаған.  &#13;
Осы зерттеулері негізінде Байбалық қаласы жайында белгілі моңғол археологы Д. Баяр арнайы ғылыми мақала жариялады &lt;sup&gt;&lt;a name='source_465' class='myref' href='#label_465'&gt;465&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  . Онда 1-қамал (238х235х378х232 м), 2-қамал (142 х 149 х158 х149 м),   3-қамал (329х314х332х320 м)  болғандығы анықталынған және ол орындардан әр түрлі кезеңдерге қатысты керамика қыш ыдыстардың сынықтары табылғанын тілге тиек етеді. Жергілікті тұрғындардың және зерттеушілердің  хабарлауы бойынша  осы қала орнында  көне түрік бітік немесе көне ұйғыр жазулы ескерткіш болған делінеді. Алайда нақтылы мәлімет жоқ.  &#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="462">Осы бітіктас, ескерткіштерінңі мәтіндік, тiлдiк зерттеулерiн  В.В. Радлов,  П.М. Мелиоранский, Ю.Немет , С.Е. Малов, Х.Н. Орхун, И.А. Батманов, А.С. Аманжолов, Ч. Жумагулов, С.Г.Кляшторный, А.С. Аманжолов  т.б. ғалымдар жүргiздi.   &#13;
1961, 1963, 1977-ншi жылдары 6, 7, 8, 9, 10-ншi ескерткiштер, жартастағы ұсақ жазулар табылды (П.Н.Кожемяко, Д.Ф.Винник, Ч.Жумагулов, У.Асаналиев, К.Аширалиев, Г.Карагулова). &#13;
1998-2000 жылдары сегiз жазу табылды (К.Табалдиев, О.Солтобаев).&#13;
</ref><ref nm="463">Кляшторный С.Г. Древние города Монголии. Древние города. Материалы к Всесоюзной конференции «Культура Средней Азии и Казахстана в эпоху раннего средневековья» (Пенджикент,октябрь 1977г. ). Л., 1977. С.65.</ref><ref nm="464">Худяков  Ю.С. Памятники уйгурской культуры в Монголии.  Центральная Азия и соседние территорий в средние века. Новосибирск, 1990. С. 84-89. </ref><ref nm="465">Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu  and Ayudai Ochir.  The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University,  1999. Бийбулагийн балгасыг судласан хээрийн шинжилгээний хэсгийн тайлан. Д.Баяр, Н.Ширайши, Ц.Баттулга  ТХГБС. УБ., 1998. </ref></refs></root>
