<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Орду-балық II (Қарабалғасұн  II) бітіктасы</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама">IX ғ</hronology><history>М .Шинэхүүдiң пiкiрiнше, қытай жылнамасы «Тан-шу» да аталатын Ұйғыр қағандығының IX ғасырда өмір сүрген қолбасшысы «Гюйлу-Мохэ» деген кiсi осы Бұқа болу керек.</history><names caption="Ескерткіш аталуы">«Хар балгас ескерткіші»</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Арханғай аймағы Хотонт сұмыны Орхон өзенiнiң батысындағы Орду-балық қаласынан 8 км солтүстiктегi Жарантайн өзенi жағалауынан табылған.</place><store>Қазiр Моңғолия ҰА-ның Қоғамдық ғылымдар ғимаратының алдыңғы алаңда орнатылған.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы"></general><description>Бітіктас сұр граниттен жасалынған. Мәтінде 12 жолдан 103 таңба-әрiп бар. Ескерткiште екi таңба қашалған.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Бітіктастың биiктiгi-1,7 м, енi-0,30-0,25, қалыңдығы – 0,12-0,15 м.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">1973 ж. 8-жылдық орта мектептің тарих пәнінің оқытушысы С.Мягмаржав тапқан. 1975 ж. Моңғол-Совет экспедициясы ҰА-ның Тарих институтының лабораториясына әкелген. Моңғол ғалымы М.Шинэхүү алғашқы тiлдiк зерттеулерiн жүргiздi &lt;sup&gt;&lt;a name='source_232' class='myref' href='#label_232'&gt;232&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; . &#13;
	2001ж., 2004 ж. Қазақстандық экспедициялар зерттеу жүргізді.&#13;
</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.152-153.</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"/><refs><ref nm="232">Шинэхүү М.Новый памятник рунической письменности уйгурского Карабалгасуна // Олон Улсын Монголч Эрдэмтний III их хурал, Боть-3, Улаанбаатар, 1979, 301-305 т. ; Шинэхүү М.Орхон-Сэлэнгийн руни бичгийн шинэ дурсгал // Археологийн Судлал, Studio Archaeologica Instituti Historiae Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolici. Tomus- 8, Fasc. 1, Улаанбаатар, 1980, 42-43 х.	&#13;
Сондай-ақ хабарлама ретінде мына мәліметтер жарияланды: Санжмятав Т.Архангай аймагийн нутаг дахь эртний түүх соёлын дурсгал. Улаанбаатар. 1993, 50-т., Таблица-128. ; Болд Л.БНМАУ-ын нутаг дахь хадны бичээс. Улаанбаатар, 1990, 126-127 т.; Цэвээндорж, Д.Уйгурын ХаантУлсын үеийн бичигтэй хөшөөд. Археологийн Судлал, (SA,Tom. 15, Fasc. 1-11), Улаанбаатар, 1995, 70-72т.</ref></refs></root>
