<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>“Дэл уул” (Жалды тау) түрiк бiтiк жазуы.</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">Дэл уул</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Бұл түрiк бiтiк ескерткiшi Моңғолия, Дундговь аймағының Өлзийт сұмыны(ауылы)-ның 5-ншi бақ (бөлiмше)-тағы “Баруун бэлүү” (Оң қайрақты) деген жердегi жартаста бәдiзделген екен &lt;sup&gt;&lt;a name='source_445' class='myref' href='#label_445'&gt;445&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Онда көне түрiк төрт жазу жазылған және т.б. таңба, сурет  сызықтары бар. Осы жерде кейiннен салынған будда монастыр қалдығы да орналасқан.</place><store>Табылған жерде.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы"></general><description>I түрiк бiтiк жазуы: Бұл жазу 85 таңба-әрiптi.&#13;
II  түрiк бiтiк жазуы: Бұл жазу 24 таңба-әрiптi.&#13;
III  түрiк бiтiк жазуы: Бұл жазу 10 таңба-әрiптi.&#13;
IV  түрiк бiтiк жазуы: Бұл жазу 6 жол.&#13;
&#13;
</description><size caption="Ескерткіш өлшемі"></size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Осы жазулар туралы мәлiметтi 1987 жылы Моңғол мемлкеттiк университетiнiң мұғалiмi Д. Хүүхэнбаатар т.б. зерттеушiлер айтады. Одан кейiн 1989 жылы Моңғол-Советтiк бiрлескен экспедициясы тексерiп фотосурет, көшiрмелерiн алған. Алайда, осы жазулардың мәнi-мағынасы жайында Ю. Болдбаатар (I жазуы туралы), Ц.Баттулганың (II, III жазуы туралы ) мақалалары ғана қысқаща жарық көрген. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_446' class='myref' href='#label_446'&gt;446&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Т.Санжмятав “Монголын хадны зураг” деген монографиясында I жазудың қол көшiрме суретiн жартылай берген. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_447' class='myref' href='#label_447'&gt;447&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (1)" f_in="" f_name="mongol1.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (2)" f_in="" f_name="mongol2.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (3)" f_in="" f_name="mongol3.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="445">Моңғолия, Ғылым Академиясы, Тарих институтының Ғылыми қызметкері, жас ғалым  Цэндийн Баттулга  өзі барып зерттеген осы жазулардың фотосуреттерін Н.Базылханға "тағы да тиянақтай зерттеңіз" деп берген.</ref><ref nm="446">Санжмятав Ц. Монголын хадны зураг. Улаанбаатар. 1995 45х., табл.135.</ref><ref nm="447">Boldbaatar Yu. Runіc іnscrіptіon of Del Uul. ОУМЭ ­ІІ их хурал. Илтгэлұұдийн товчлол. Улаанбаатар. 1997.6 х.; Баттулга Ц. Дундговь аймгийн Дэл уул, Их бичигтэд хийсэн судалгаа. ТХГБС.УБ., 1997.; Баттулга Ц. Дэл уулын Баруун билұұний ІІ,ІІІ бичээс. .  Археологийн судлал. Боть.Х­ІІІ, дэвтэр 9, Улаанбаатар. 1998. 109-115 х.</ref></refs></root>
