<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Mainz 169a,b+c,d (T I)</title><time>Орта ғасырдың басы.</time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history>Орта ғасырдың басы.</history><names caption="Ескерткіш аталуы">"Mainz 169"</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Шығыс Түркістан. Бірінші Прусс Тұрпан экспедициясында (Erste Preußische Turfanexpedition  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_409' class='myref' href='#label_409'&gt;409&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) жүргізілген қазба жұмыстарында табылған.</place><store>Берлиндегі Бранденбург ғылым академиясында (Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften) сақтаулы.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Біріктірілген төрт қолжазба жыртындысы. Олардың ішіндегі үшеуі бір қолжазбаның (a-c) бөлікттері. &#13;
Қоснүкте белгілері қызыл түспен қоршалған. B жағында a  бөлігінің сол жағында көне ұйғырша мәтін бар: курсив yükü[nč]; B жағында b-c бөліктерінің сол жағында көне ұйғырша мәтін бар: курсив ...nom... </general><description>Қолжазба түрік бітікше.&#13;
a-c: қатты, тегіс, сары түсті қағазға жазылған;&#13;
d: қатты қағаз, суға түсіп бетіндегі жазуы бүлінген;&#13;
Жол саны a: A мен B беттерінде 3 жолдан; b+c: A мен B беттерінде 4 жолдан; d: A мен B беттерінде 4 жолдан, бірақ A бетіндегі жазу жуылып кеткен.&#13;
Белгілер: a бөлігінің B бетінінің шетінде қарындашпен T I делінген; c бөлігінің оң жақ шетінде қарындашпен T I делінген; d бөлігінің шетінде қарындашпен T I делінген;&#13;
Шыны қабықтың A бетінде сол жақ жоғары бұрышында Mainz 169 деген белгі, оның жанында TI x 20 деген белгі жапсырылған.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Әр жолдың арасы 0,8 см.&#13;
a: 3,1 см (h) x 4,2 см (br); b: 3,2 см (h) x 6,0 см (br); c: 2,8 см (h) x 3,1 см (br); d: 3,4 см (h) x 3,8 см (br);.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Серткая &lt;sup&gt;&lt;a name='source_424' class='myref' href='#label_424'&gt;424&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; айтуы бойынша c бөлігі b бөлігінің сол жақ жоғарысы болуы керек. Сонда екеуін қосып төрт жол оқуға болады. Сонымен қатар, а деп белгіленген бөлік қолжазбаның төменгі жағы, ал қалғандары ортаңғы бөлігі делінген.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Depositum der BERLIN-BRANDENBURGISCHEN AKADEMIE DER WISSENSCHAFTEN in der STAATSBIBLIOTHEK ZU BERLIN - Preussischer Kulturbesitz. Orientabteilung. Mainz 169a,b+c,d (T I).&#13;
</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="" f_title="Konkordanz der in Katalogen beschriebenen Mainz-Fragmente. Stand: 11.08.2005" f_in="" f_name="VOHD_Mainz_neu.pdf"/><pdf f_author="Wilkens J" f_title="Alttürkische handschriften. Teil 8. Manichäeisch-turkische texte der Berliner Turfansammlung." f_in="" f_name="412.pdf"/><pdf f_author="Clark L" f_title="Chapter III. The Turkic Manichaean Literature." f_in="Emerging from darkness. Studies in the Recovery of Manichaean Sources. Nag Hammadi and Manichaean Studies." f_name="Nag_Hammadi_and_Mahichaean.pdf"/><pdf f_author="Sertkaya O.F" f_title="Fragmente in alttürkischer Runenschrift aus den Turfan-Funden." f_in="Runen, Tamgas und Graffiti aus Asien und Osteuropa. 1985." f_name="Runen_Tamgas_und_Graffiti.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="409">Бірінші Прусс Тұрпан экспедициясы. Осы экспедицияда жүргізілген қазбаларда табылған қолжазбаларды TI деп белгілеген. &#13;
&#13;
TI Erste Preußische Turfanexpedition.&#13;
&#13;
Expedition. Leiter: Prof. A. Grünwedel; Teilnehmer: Dr. G. Huth, Th. Bartus. Route: Kulja-Urumči-Turfanoase (Qočo, Bäzäklik, Sängim, Toyuq Nov. 1902 - März 1903 [Gemälde, Statuen, mir./uig./np. Manuskripte der Manichäer in man./uig./Runenschrift, ind./chin./tang. Texte]) - nördl. Seidenstraße (Toqsun-Qarašahr-Kuča-Ruinen bei Qumtura [Gemälde] - Qïzïl-Aq-su-Tumšuq-Maralbaši-Kašghar). 46 Kisten von Fundstücken.</ref><ref nm="424">Sertkaya, Osman Fikri: Fragmente in alttürkischer Runnenschrift aus den Turfan-Funden. In: Runnen, Tamgas und Grafitti aus Asien und Osteuropa. Edd. Klaus Röhrborn und Wolfgang Veenker. Wiesbaden 1985 VdSUA 1985, 133-164. [reprint mit weiteren Faksimiles in: Göktürk Tarihinin Meseleleri. Probleme der köktürkischen Geschichte. Some problems of köktürk history. Ankara 1995. 255-276]</ref></refs></root>
