<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Mainz 173a,b ([T II] D 19)</title><time>Орта ғасырдың басы.</time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">Mainz 173a,b</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Шығыс Түркістан. Екінші Прусс Тұрпан экспедициясында (Zweite Preußische Turfanexpedition  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_410' class='myref' href='#label_410'&gt;410&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) жүргізілген қазба жұмыстарында табылған.</place><store>Берлиндегі Бранденбург ғылым академиясында (Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften) сақтаулы.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">2 жыртынды бөлік шынымен қапталған, а бөлігі қолжазбаның сол жағы.</general><description>Ашық сары түсті, қатты қағазға жазылған. &#13;
Көне түрікше.&#13;
Әр бөліктің А және В деп белгіленген жақтарында 3 жолдан жазу бар. Қоснүкте белгісін қызыл түспен қоршаған.&#13;
В жағының b бөлігінде 2 және 3 жолдардың арасында D 19 деп белгіленген; А жағында шыны қабықтың оң жағында Mainz 173, TII D.19 деген белгілер жапсырылған.&#13;
</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Жолдардың арасы  1,2 см.&#13;
а: 3,8 см (биіктігі) x 2,1 см (ені); b: 3,5 см (биіктігі) x 2,0 см (ені).&#13;
</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Серткая  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_424' class='myref' href='#label_424'&gt;424&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; зерттеу жүргізген.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет">Depositum der BERLIN-BRANDENBURGISCHEN AKADEMIE DER WISSENSCHAFTEN in der STAATSBIBLIOTHEK ZU BERLIN - Preussischer Kulturbesitz. Orientabteilung. Mainz 173a,b ([T II] D 19).&#13;
</details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="" f_title="Konkordanz der in Katalogen beschriebenen Mainz-Fragmente. Stand: 11.08.2005" f_in="" f_name="VOHD_Mainz_neu.pdf"/><pdf f_author="Wilkens J" f_title="Alttürkische handschriften. Teil 8. Manichäeisch-turkische texte der Berliner Turfansammlung." f_in="" f_name="412.pdf"/><pdf f_author="Clark L" f_title="Chapter III. The Turkic Manichaean Literature." f_in="Emerging from darkness. Studies in the Recovery of Manichaean Sources. Nag Hammadi and Manichaean Studies." f_name="Nag_Hammadi_and_Mahichaean.pdf"/><pdf f_author="Sertkaya O.F" f_title="Fragmente in alttürkischer Runenschrift aus den Turfan-Funden." f_in="Runen, Tamgas und Graffiti aus Asien und Osteuropa. 1985." f_name="Runen_Tamgas_und_Graffiti.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="410">Екінші Прусс Тұрпан экспедициясы. Бұл экспедицияда жүргізілген қазбаларда табылған қолжазбаларды TII деп белгілеген. Экспедицияны Dr. A. v. Le Coq бастап барған. Th. Bartus қатысқан. Үрімшіден бастап Тұрпан оазисіне дейін (Хошо және соны қоршап жатқан аймақ, Жар-Қото, 1904 жыл, қарашадан бастап 1905 жылдың тамызына дейін; Хами 1905 жылдың тамызы; Тұрпан). Барлығы 103 түйіншек әкетілген. Олардың ішінде дені сурет (Bäzäklik), мәтіндер көп емес. &#13;
&#13;
TII - Zweite Preußische Turfanexpedition&#13;
&#13;
Expedition. Leiter: Dr. A. v. Le Coq; Teilnehmer: Th. Bartus. Route: Urumči -Turfanoase (Qočo und umliegende Stätten, Yar-Khoto Nov.1904-Aug.1905; Hami Aug. 1905; Turfan) - nördl. Seidenstraße-Kašghar (Okt. 1905; dort Vereinigung im Dez. mit 3. Expedition). 103 Kisten, hauptsächlich Gemälde (Bäzäklik), weniger Texte (christl. Texte in syr., sogd., mp., uig.; buddh. Texte).</ref><ref nm="424">Sertkaya, Osman Fikri: Fragmente in alttürkischer Runnenschrift aus den Turfan-Funden. In: Runnen, Tamgas und Grafitti aus Asien und Osteuropa. Edd. Klaus Röhrborn und Wolfgang Veenker. Wiesbaden 1985 VdSUA 1985, 133-164. [reprint mit weiteren Faksimiles in: Göktürk Tarihinin Meseleleri. Probleme der köktürkischen Geschichte. Some problems of köktürk history. Ankara 1995. 255-276]</ref></refs></root>
