<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Чаа-Холь IX (e-21)</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">Чаа-Холь IX, Е 21, Стела Кызыльского собрания  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Ұлық-Кемнің сол ағысы бойынша, Кемчик өзенінің сағасынан 25 км жоғарыда орналасқан Чаа-қол өзені маңындағы жазықтан бір топ бітіктастар табылған. Қазіргі уақытта ол жер Саян-Шушенск ГЭС-інің су қоймасының астында қалған. Аталмыш топ ескерткіш, Е 15-тен басқасы музейлерде сақтаулы.&#13;
Бұл бітіктастың табылған жері Ұлық-Кемнiң сол ағысы бойынша Чаа-Қол сағасынан 8 км жерде.</place><store>Бітіктасты Қызылдағы СТЭАН-ға алып келген. 1973 ж Тува музейіне әкелінді, инв. №28.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Қисық келген жасыл сұр сланец тастан жасалған. Беті жақсы тегістелмеген. Қырдың ізі бар. Бітіктас екіге бөлініп кеткен. Біраз дерлік қираған. Сондықтан бітік оқу қиынға соғады. 1978 ж "Қызыл жинағының стеласы" деген атпен жарияланған. </general><description>3 жолдан тұратын мәтін. Спираль түрінде ескерткішті тігінен жазылған. 1 және 2 жолдары сақталған. 3 жол бұрынғы басылымдарға сүйеніп оқылады. Бітіктің төменгі жағында таңба қашалған.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Биіктігі - 236 см, ені - 38 см, қалыңдығы - 17</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Сафьяновтың сілтеуімен 1888 ж Аспелин тапқан. 1889 ж Гейкел фотоға түсірген  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_121' class='myref' href='#label_121'&gt;121&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Зерттеулер көбіне осы басылымға сүйенеді. Мәтіндік зерттеуін С.Е.Малов, H.N.Orkun, Д.Д.Васильев және т.б. жасаған.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="121">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref></refs></root>
