<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Чаа-Қол VI (e-18)</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">Чаа-Холь VI, Е 18  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Ұлық-Кемнің сол ағысы бойынша, Кемчик өзенінің сағасынан 25 км жоғарыда орналасқан Чаа-қол өзені маңындағы жазықтан бір топ бітіктастар табылған. Қазіргі уақытта ол жер Саян-Шушенск ГЭС-інің су қоймасының астында қалған. Аталмыш топ ескерткіш, Е 15-тен басқасы музейлерде сақтаулы.&#13;
Бұл бітіктастың табылған жері Ұлық-Кемнiң сол ағысы бойынша Чаа-Қол сағасынан 8 км жерде.&#13;
1961 ж Тува музейі мен ТНИИЯЛИ қызметкерлері ескерткішті Тува музейіне әкелген.</place><store>Тува Музейiнде сақтаулы.</store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Бітіктас жасыл сұр сланец тастан жасалған. Көлденең қимасында сопақша дөңгелек болып келген. Беті нашар тегістелген. Тастың бетінде жырықтар көп, желдің әсерінен едәуір қираған.</general><description>5 жол мәтін бітіктастың екі қапталында тігінен қашалған. 1-4 жолдар солдан оңға қарай оқылса, 5 жол оңнан солға қарай оқылады. 1-4 жолдарда керісінше қашалған таңба-графемалар бар.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">98 х 39 х 16 см.</size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">Сафьяновтың сілтеуімен 1888 ж Аспелин тапқан. 1889 ж Хейкел фотоға түсірген. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_121' class='myref' href='#label_121'&gt;121&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 1891 ж Ошурков эстампажын жасап, Радловқа тапсырған. Радлов осы стеланы "Бірінші Чаа-Қол ескерткішінің" маңынан табылған деп жазады, бірақ сілтемесінде "екінші" - UTsch. I (қ. Индекс) екені көрініп тұр  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Бұл Радловтың UTsch. VI ескерткішіне берген сілтемесімен расталады. Кейінгі зерттеулерде Е 18 ескерткіші Чаа-Қол I (e-I) маңынан табылды деген қате тұжырым жасалған.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="121">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref></refs></root>
