<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Қара-сұғ (e-9)</title><time></time><hronology caption="Тарихи анықтама"></hronology><history></history><names caption="Ескерткіш аталуы">Улуг-Хем – Кара-суг, Е 9  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Табылған жері мен cақтаулы жері">Усть-Элегест ауылынан 2 км жердегі Элегест өзенінің оң ағысы Қара-Сұғ бұлағының маңындағы Саиқ деген жерден табылған.</place><store>Тува  музейінде сақтаулы. </store><general caption="Ескерткіштің сипаттамасы">Бітіктаста 60 шақты таңбадан тұратын 5 жол мәтін тастың екі қапталына тігінен қашалған.&#13;
Қазіргі кезде 1 және 2 жолдар тіпті көрінбей қалған &lt;sup&gt;&lt;a name='source_508' class='myref' href='#label_508'&gt;508&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ескерткіштің нашар сақталуы 1963 ж хабарланған (Т-I, с. 24). 1973 ж ескерткішті қаптаған минералды химиялық тазалаудан өткізген соң, бүйіріндегі жұқа бетінің бірінде жартылай өшкен бітік байқалды. Бірақ оларды жаңғырту мүмкін болмады. Ескерткіш кейінірек кездегі тастың бетіне жазушылардың әсерінен қатты бүлінген.&#13;
</general><description>Бітіктас сарғыш сұр құмдақ тастан жасалған. Көлденең қимасы төртбұрыш, беті тегістелген, қырланған.</description><size caption="Ескерткіш өлшемі">Биіктігі – 190 см, ұзындығы – 41 см, ені – 16 см	 </size><investigation caption="Ғылыми зерттеулері">1888 ж Мартьяновтың сілтеуі бойынша Аспелин тапқан. &#13;
1891 ж Клеменц ескерткішті зерттеп, көшірмесін жасаған. 1892 ж Ошкуров зерттеп, көшірмесін жасап. Эстампажы Радловқа тапсырылған. С.Е.Малов  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_509' class='myref' href='#label_509'&gt;509&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; РАтластағы  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (LXXV, фиг. 4) түзетілген эстампажға теріс баға берді. Онда бітіктің оқуы мен аудармасы өте жорамалды екенін атап көрсетті. Бітіктастың бетінің бұзылуы себепті 1, 2, 4, 5 жолдар, сонымен қатар 3 жолдағы 22-24 таңбалар оқылмайды. Бітіктің тек фрагментін ғана қалпына келтіріп көшіру мүмкін болды. Онда да графикалық нұсқалары бұрынғы жарияланған нұсқаларына сәйкес келмейді. Мәтіндік зерттеуін В.В.Радлов, С.Е.Малов, H.N.Orkun  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_510' class='myref' href='#label_510'&gt;510&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, т.б. жасаған.</investigation><details caption="Қосымша мәлімет"></details><pdfs caption="Толық мәтінді деректер"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="508">Малов С.Е. Памятники древнетюркской письменности. Тексты и переводы. М.-Л., 1952. С. 23.</ref><ref nm="509">Малов С.Е. Памятники древнетюркской письменности. Тексты и переводы. М.-Л., 1952.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="510">Малов С.Е. Памятники древнетюркской письменности. Тексты и переводы. М.-Л., 1952. C. 24-25</ref></refs></root>
