<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Древнетюркская надпись на бронзовом зеркале, найденном в Иртыше</title><time>IX-X ғасырларға қатысты</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">«Руническая надпись на Иртышском бронзовом зеркале», «Образцы Иртышской руники»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Обнаружен вместе с могилой женщины и другими предметами на древнетюркском кургане («146-курган») близ села «Зевакино шемонаихинск» на берегу реки Иртыш Восточно-Казахстанской области.  </place><store>Хранится в историко-краеведческом музее Восточно-Казахстанской области.</store><general caption="Краткое описание">По краям и на внутренней окружности бронзового зеркала острым железным предметом вкруговую высечена надпись в 2 строки. </general><description>На первой строке – 20 знаков, на второй – 11 знаков. Высота символов – 1.2-1.5 см. </description><size caption="Размеры памятника">Окружность бронзового зеркала 10 см, толщина 1 см.</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1969г. Ф.Х.Арслановым. Ф.Х.Арсланова, С.Г.Кляшторный &lt;sup&gt;&lt;a name='source_468' class='myref' href='#label_468'&gt;468&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, А.С.Аманжолов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_399' class='myref' href='#label_399'&gt;399&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; вели исследование надписи.&#13;
&#13;
	Транскрипция и перевод А.С.Аманжолова:&#13;
	1. jebči jegren ar lü – Покровитель –красновато рыжий дракон&#13;
	2. iši künisin esser qutï basar – Если знатная женщина уменьшает (сдерживает) свою зависть, она обретает счастье. </investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.241.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="468">Amanjolov A.S.  Kazakistan’da bulunan Cin aynasi ile sasanid tabagindaki runik turk yazilari // Turk Dili Arastirmalari, Bulleten, 1993, Ankara, s. 115-119. ; Аманжолов А.С. Руническая надпись на китайском (Восточный Казахстан)   // История и теория древнетюркского письма. Алматы, 2003. С. 199-200. ; А. С. Аманжолов Түркі филологиясы және жазу тарихы , Алматы, 1996, 95 б.</ref><ref nm="399">Аманжолов А.С.Руническая надпись на бронзовом зеркале местного производства (Восточный Казахстан) // История и теория древнетюркского письма. Алматы, 2003. С.201-202. ; А.С.Аманжолов Түркі филологиясы және жазу тарихы, Алматы, 1996, 95 б. &#13;
	Қола айнадағы мәтін жайында А.С.Аманжоловтың транскрипциясы мен орысша, қазақша аудармасы:		1. jebči jegren ar lü – Покровитель –красновато рыжий дракон&#13;
	 2. iši künisin esser qutï basar – Если знатная женщина уменьшает (сдерживает) свою зваисть, она обретает счастье. &#13;
 1. Жебеушi қызыл күрең айдаһар &#13;
 2. Әйел күншілдігін азайтса құты қонады.</ref></refs></root>
