<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Надгробие Козы-Корпеш – Баян сулу</title><time>Относится к IX-X вв.</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника"></names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Надгробие Козы-Корпеш – Баян сулу расположено на высоком холме на правом берегу реки Аягоз близ села Тансык. N 47´17´38,5; ЕO 79´42´12,7.</place><store>Памятник находится на месте обнаружения.</store><general caption="Краткое описание">С восточной, юго-восточной, южной сторон памятника имеются курганы из пестрых камней.</general><description>Надгробие Козы-Корпеш – Баян сулу в форме четырехугольника. Вход памятника с восточной стороны. Стены надгробия развернуты в четыре стороны. Внутри памятника два саркофага. Эти строения добавлены при реставрации. Памятник воздвигнут из натурального камня. На южной стене в трех метрах в высоту от земли оставлена выемка для окна. Видимо, это тоже сделано во время ремонтных работ. Первоначально в строении не было окна. </description><size caption="Размеры памятника">Размеры нижнего основания: 7,60х7,50 м. Высота около 11 м. Основание до 1 метра поднято прямо дальше сужается. Высота двери 2,15 м, ширина 87 см. Толщина стены возле входа 2,10 м. Размеры нижнего основания внутренней стены 3,20х3,20 м. Заметно два купола памятника. Концы внутреннего купола соединены в высоте 6 м.</size><investigation caption="Исследования">Памятник в разные годы исследовали А.Диваев, П.Семенов-Тяньшанский, В.Радлов, Ш.Уалиханов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_486' class='myref' href='#label_486'&gt;486&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Экспедиции АН КазССР под руководством в 1858г. Н.А.Абрамова, в 1898г. Н.Н.Пантусова, в 1952г. А.Маргулана &lt;sup&gt;&lt;a name='source_487' class='myref' href='#label_487'&gt;487&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; вели специальные научно-исследовательские работы. </investigation><details caption="Дополнительная информация">Под окном памятника есть надпись на древнетюркском. По мнению Н.Базылхана, эту надпись оставил Г.Айдаров в середине ХХ века. Этой же рукой оставлена надпись "Айдар : оглы : Г" в писаных скалах на берегу Или в 120 км от г.Алматы.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="486">Кубарев Г.В., Цэвээндорж Д. Древности Алтая –известия лаборатории археологии №4. Горно-алтайск, ГАГУ, 1999. С. 169-172. ; Kubarev V.D. and Tseveendorj D. Ancient Turkic memorials in the Altai / Archaelogy, Ethnology &amp; Anthropology of Eurasia  1(9) 2002. pp. </ref><ref nm="487">Валиханов Ч.Ч. Собрание сочинений в пяти томах, том 1, А.-А., 1984, с.309, 310.</ref></refs></root>
