<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс «Онгот» </title><time>V-VII  ғасыр</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history>Один из древнейших традиционных комплексов, посвященных одному из первых каганов Тюркского народа. </history><names caption="Названия памятника">«Памятник Онгот», «Онготийн хошоот».	 &#13;
</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Комплекс расположен на северо-западном побережье реки Туыл в 88 км к западу от города Улан-Батыр Алтанбулаг сомона Товского аймака Монголии. 47º33´102´´- с.ш., 105º51´002´´- в.д., 1146 м над уровнем моря. На сегодняшний день комплекс находится в первоначальном месте обнаружения. Расположение некоторых обломков памятника - неизвестно</place><store>Көпшілігі алғашқы орнында, кейбір сынық бөлшектер белгісіз.  </store><general caption="Краткое описание">Среди поминальных комплексов тюркской эпохи в данном комлексе обнаружено наибольшее количество каменных изваяний и памятных камней балбалов. </general><description>Комплекс включает в себя ров (68-48 м), каменный ящик (1 шт), каменные изваяния (34 шт), статуя льва (1 шт), поминальные камни балбалы (525 штук).</description><size caption="Размеры памятника"></size><investigation caption="Исследования">В 1891 г. исследование комплекса вел Н.М.Ядринцев  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_475' class='myref' href='#label_475'&gt;475&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1893 г. комплекс изучал Д.А.Клеменц. &#13;
В 1925 г. Г.И.Боровкой  впервые были проведены раскопки. Затем советско-монгольская историко-культурная экспедиция вела археологические раскопки. При раскопках были обнаружены осколки керамической посуды и сотни железных оружий. В т.ч найдено «сирге» - оружие,  часто используемое кочевниками на войне. Обнаружены основания деревянных столбов, доказывающие существование деревянного строения с 13 столбами. &#13;
В 1987 г. В.Е.Войтов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_476' class='myref' href='#label_476'&gt;476&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Д.Баяр &lt;sup&gt;&lt;a name='source_477' class='myref' href='#label_477'&gt;477&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; сделали научные описания комплекса. По мнению В.Е.Войтова, поминальный комплекс «Онгот» построен в 645-646 годах в честь Инан кагана &lt;sup&gt;&lt;a name='source_478' class='myref' href='#label_478'&gt;478&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. </investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="475">Аманжолов А.С.  Две таласские рунические надписи из городища Атлах   //  Тюркская руническая графика – II  (наглядный материал).  Алма-Ата., 1981, с. 12. ; А.С. Аманжолов Атлақ мекен орнынан табылған екі руникалық талас жазуы (Жамбыл облысы , Байзақ ауданы) //  Түркі филологиясы және жазу тарихы , Алматы, 1996, 47 б. .;  Аманжолов А.С.   Две таласские рунические надписи из городища Атлах //История и теория древнетюркского письма. Алматы, 2003. С. 96.</ref><ref nm="476">Ядринцев Н.М. Отчет и дневник с путешествия  по Орхону и в южный Хангай в 1891 г. // Труды Орхонской экспедиции.  Т. Y, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="477">Войтов В.Е., Баяр Д. Новые археологические открытия в Хангае // Информационный бюллетень. Международная ассоциация по изучению культур Центральной Азии. М., 1989. Вып. 16 ;  Войтов В.Е. Древнетюркский пантеон и модель мироздания в культово-поминальных памятниках Монголии VI-VIII в. М., 1996. С. 39. </ref><ref nm="478">Баяр Д. Туулын хөндий дэх Түрэгийн өмнөх үеийн хүн чулууны тухай. SA. T.VII, f.10. Улаанбаатар, 1979. 3-22 –р тал. ; Баяр Д. Монголын төв нутаг дахь Түрэгийн хүн чулуу. Улаанбаатар. 1997. 83-85-р тал..       </ref></refs></root>
