<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Письменный памятник (стела) Долоодойн</title><time>VIII-IX вв.</time><hronology caption="Историческая справка">VIII-IX ғасыр.</hronology><history>Надпись относится к эпохе Киргизского государства. По содержанию она аналогична древнетюркским письменным памятникам Енисея.</history><names caption="Названия памятника">«Памятник Долоодойн»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник обнаружен в нынешней местности Хар ус Тургэн сомона Увского аймака Монголии. &#13;
</place><store>Памятник установлен в краеведческом музее Улаангом сомона Увского аймака. </store><general caption="Краткое описание">Комплекс состоит из большого кургана, окружность, которого составляет - 17,5 м и стелы. </general><description>Стела сделана из гранита красно-коричневого цвета и имеет 4 строки надписи, высота символов 7,5-8 см, ширина 6,9-7,1 см, глубина 0,1-0,2 см. &#13;
Длина первой строки (D-1) приблизительно 105 см, второй (D-2) - 102 см, третья строка (D-3)- составляет 103 см, четвертая (D-4)-102 см. Надпись высечена снизу верх и состоит из 68 символов,  30 из которых видны не четко. Символы очень похожи на Енисейскую письменность. &#13;
&#13;
</description><size caption="Размеры памятника">биіктігі – м,</size><investigation caption="Исследования">Стела обнаружена в 1955 г. монгольским археологом Ц.Доржсурэном &lt;sup&gt;&lt;a name='source_251' class='myref' href='#label_251'&gt;251&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Так он описывает процесс поиска стелы и дальнейшие действия: «… по рассказам местных жителей мы начали поиск «памятника с надписями», обнаружили его с трудом. Находкой оказалась два больших кургана и письменный памятник, которого  жители местности Хар ус Тургэнского сомона называют «Могила Долоогодойн». Никто не знает почему памятник называют именно так. &#13;
Оба кургана сделаны методом скопления речных камней. Высота первого большого кургана - 2 м, длина окружности 20 м. В четырех сторонах кургана установлены четыре камня из красного гранита высотой 1 м. На камне с восточной стороны высечено 8 строк уйгурских надписей, состоящих из 57 символов. Высота кургана меньшего размера - 1 м, длина окружности - 17,5 м. В восточной стороне кургана установлен памятник из красного гранита, на котором высечено 4 строки древнетюркских символов. &#13;
Эти памятники были сфотографированы нами, а затем сделаны копии надписей. Два памятника было передано в краеведческий музей Увского аймака. &#13;
Уйгурские надписи на памятнике сохранились очень хорошо, орхоно-енисейские - расплывчаты. 1956 году мы провели археологические раскопки двух курганов, и больше не нашли никаких предметов». До сих пор не проводилось исследование надписей этого памятника. Символы надписи почти не видны, из-за того, что сотрудники музея нанесли на символы белую краску, в надежде на то, что они станут отчетливее. </investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.160-161.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (1)" f_in="" f_name="mongol1.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (2)" f_in="" f_name="mongol2.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (3)" f_in="" f_name="mongol3.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="251">Доржсүрэн Ц.Долоодойн булш ба түүний бичээс // Археологийн судлал. Studio Archaeologica. Tomus I, Fasc 2, Улаанбаатар, 1960, х. 3-4.&#13;
	Сонымен қатар аталмыш бітіктас жайында мына еңбектерде мәліметтер жарияланған: Rіtchen B. Les dessigns pictographiques et les inscriptions sur les rochers et sur les steles en Mongolie. Corpus Scriptorum Mongolorum Instituti Linguae et Litterarum Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolici, Tom. 16, Fasc. 1, Улаанбаатар. 1968, 41 т.; Болд Л.БНМАУ-ын нутаг дахь хадны бичээс (Түрэг бичгийн дурсгал). Улаанбаатар, 1990, 30 т.; Монгол нутаг дахь түүх соелын дурсгал. Улаанбаатар. 1999. 209-210-р тал.</ref></refs></root>
