<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Письменный памятник (стела) Орду-балык I (Карабалгасун I)</title><time>приблизительно 808-832 вв.</time><hronology caption="Историческая справка">шамамен 808-832 жж</hronology><history>Письменный памятник установлен в честь имевшего древнетюркский титул «Посланный Тенгри (Небом) благодать Бильге Тенгри Уйгур кагана». &#13;
&#13;
</history><names caption="Названия памятника">«Памятник Хара балгасун», «1-памятник Орду балык»	 &#13;
</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник расположен на юге города Орду-балык, столицы древнего Тюркского Эля и Уйгурского каганата Хотонт сомона Архангайского аймака. 47º23´ - с.ш., 102º28´ - в.д. Местное население называет памятник Харбалгас «Кара калашык».</place><store>На месте обнаружения находятся три обломка с древнетюркской надписью и изображением дракона, три обломка с согдийскими и китайскими надписями, один круглый камень похожий на верхнюю часть стелы и два камня похожих на постамент. Обломок дракона хранится в культурном центре Хотон сомона. Два обломка с согдийскими и китайскими надписями хранятся в Санкт-Петербурге. Местонахождение других частей памятника неизвестно. </store><general caption="Краткое описание">По мнению В.В.Радлова, стела изначально была поставлена на постаменте в виде льва, а на верхней части стелы изображены шесть дерущихся драконов, возможно размеры постамента были 2х1,8х0,9 м. Сейчас от него остались только несколько обломков. </general><description>Стела с древнетюркскими, согдийскими и китайскими надписями, сделана из светло-серого мрамора. Сегодня сохранились только девять больших и малых обломков с 30 словами. </description><size caption="Размеры памятника"></size><investigation caption="Исследования">В 1889 г. исследования вел Н.М.Ядринцев  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_120' class='myref' href='#label_120'&gt;120&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В.В.Радлов сделал первый перевод древнетюркской надписи, опубликовал фотоснимки и эстампаж &lt;sup&gt;&lt;a name='source_226' class='myref' href='#label_226'&gt;226&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
О данной стеле были даны сведения в атласе финско-угорского научного совета &lt;sup&gt;&lt;a name='source_227' class='myref' href='#label_227'&gt;227&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1897 г. В.П.Васильев сделал перевод китайской надписи памятника. &#13;
В 1909 г. Ф.Мюллер определил неизвестные письмена на памятнике, как древнесогдийские &lt;sup&gt;&lt;a name='source_228' class='myref' href='#label_228'&gt;228&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, по атласу В.В.Радлова. &#13;
В 1930 г. О.Хансен, в 1988 г. Г.Хамилтон, в 1990 г. Йошида Ютака сделали перевод древнесогдийской надписи &lt;sup&gt;&lt;a name='source_229' class='myref' href='#label_229'&gt;229&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1996-1997 гг. Монгольско-японская совместная экспедиция вела исследование стелы  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_230' class='myref' href='#label_230'&gt;230&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. В 2001, 2004 гг. исследования вели Казахстанские экспедиции.	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.149-151.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (1)" f_in="" f_name="mongol1.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (2)" f_in="" f_name="mongol2.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (3)" f_in="" f_name="mongol3.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="120">Ядринцев Н.М.Отчет экспедиции на Орхон, совершенной в 1889 г., по поручению Восточно-Сибирского отдела императорского Географического общества. Труды Орхонской экспедиции. Вып.1, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="226">Radloff W. Das Uigurusche Denkmal von Kara-Balgasun // Die Alttürkischen Inscrihpiften de Mongolei. Dritte Lieferung Die Denkmäler von Koscho-Zaidam, die ubrigen denkmaler des Orchon bechens und denkmaler im flussgebiete des Jenissei. St.Petersburg, 1895. p. 283-298. ; Радлов В.В.Предварительный отчет о результатах экспедиции для археологического исследования бассейна р. Орхона // Сборник трудов Орхонской экспедиции, I, Санкт-Петербург, 1892, С.1-54. ; Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="227">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-&#13;
Ougrienne. Helsingfors. 1892. pp. 24-25, Tab. 46-60.</ref><ref nm="228">Müller W. K. Ein iranisches Sprachdenkmal aus der nordlichen Mongolei // Sitzungsberichte der Preuftischen Akademie der Wissenschaften. Berlin, 1909, pp. 726-730.</ref><ref nm="229">Hansen O. Zur soghdischen Inschrift auf dem dreisprachigen Denkmal von Karabalgasun // Journal de la Societe Finno-Ougrienne, Heksinki, 1930, XLIV-3, 39 p. ; Yoshida Y. Some New Readings of the Sogdian Version of the Karabalgasun Inscription // Documents et archivesprovenanl de I'Asie Centrale, Kyoto, 1990, pp. 117-123.</ref><ref nm="230">Takao Moriyasu, Yutaka Yoshida, Akio Katayama (Qara-Balgasun Inscription) // Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu and Ayudai Ochir. The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University, 1999. pp. 209-224.</ref></refs></root>
