<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс в честь Татпар (Кутлык) кагана </title><time>581-582 гг.</time><hronology caption="Историческая справка">581-582 ж.</hronology><history>На древнетюрк.яз.: Қутлык; в китайских источниках: Та-по // Тобо; на согдийском яз.: Мага Татпар каган  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_74' class='myref' href='#label_74'&gt;74&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Предок Татпар кагана Бумын каган из рода «ačïna» (его официальный титул «Ел каган»; правил в 552-599 гг.). После Бумын кагана тюркским народом правил его сын Кара («Аю») каган, после него империей управлял младший брат Кара кагана Мукан («Тюрк Кулик Ел») каган. &#13;
В 571-582 гг. на троне сидел  Татпар (Макан тегин) младший брат Мукана. В этот период Тюркское государство превратилось в великую империю  «шелкового пути», подчинившую Маньчжурию, эфталитов, создавшую политические и дипломатические отношения с государствами Византии, Сасанида, Китай – табгача,  налагая на них дань. &#13;
В китайских источниках встречаются сведения, где говорится, о том, что Татпар каган поддерживал буддизм. &#13;
На письменном памятнике высечены имена «Мукан каган», «Нивар каган», «Мага Татпар каган», «Мага Умна каган», «Йарука», «Уркупар Чурачу».&#13;
 </history><names caption="Названия памятника">«Бугатын дурсгал» &lt;sup&gt;&lt;a name='source_75' class='myref' href='#label_75'&gt;75&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (на монг.яз.: памятник Бугылы (Олений)), «Бугутская стела», «Комплекс святых мест Бугыты», «Комплекс памятников Таспар каган», «Поминальный комплекс Татпар кагана».</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Монголия, Архангайский аймак, в 10 км к западу от Бугыт (Их Тамир) сомона, 47º 49´;  с.ш., 101º 16´. в.д.</place><store>Курган, остатки стен, камни-балбалы и др. находятся на месте их обнаружения, а письменный памятник и постамент в виде черепахи поставлен у входа на центральную площадь краеведческого музея города Цэцэрлэг Архангайского аймака, обломок из верхней части хранится на складе музея.</store><general caption="Краткое описание">Ограждения, выполненные в виде стены (40-50 м),  ров (шириной 4-5 м, глубиной 2 м), шатер (купол) с деревянными стойками, стела, каменные скопления (7,5х7,5м). Также обнаружена вереница памятных камней балбалов (258-276 шт.),  длина которой 300 метров.   &#13;
Стела  с восемью деревянными стойками находится под шатром (куполом)  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_76' class='myref' href='#label_76'&gt;76&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В верхней части стелы изображено каменное изваяние нападающего волка с выгнутой спиной. Сохранилась только одна половина верхней части волка, вторая половина повреждена. Этот памятник стоит на каменной черепахе. На двуязычной стеле нет  ни одного отличительного знака кагана, и только на памятных балбалах встречается один особый знак. Количество балбалов свыше 276-ти.&#13;
</general><description>Двуязычный камень памятник. На поверхности (В-2, 19 строк) и по бокам (в правом: В-1, 5 строк; в левом: В-3, 5 строк) письменного памятника из желтоватого песчаника глубиной 0,1-0,3 мм высечены надписи согдийского письма на древнесогдийском языке, а на обратной стороне – письмо брахми-старый санскрит (язык неизвестен).&#13;
</description><size caption="Размеры памятника">Высота письменного памятника - 198 см, длина - 70 м, ширина- 20 см. &#13;
Размеры каменной черепахи: 92,5 х 58,5х 63 см.&#13;
</size><investigation caption="Исследования">Памятник обнаружен в 1956 г. монгольским археологом Ц.Доржсурэном, который пишет о нем: «Диаметр кругового каменного скопления – 8 м. С фасада видна половина письменного памятника. Половина видимой части стелы повреждена. На оставшейся части можно различить изваяние волка с открытой пастью и склонившейся головой. На передней поверхности и по бокам стелы находится древнеуйгурская надпись. А на обратной стороне была ранее неизвестная надпись. Нас заинтересовала впервые найденная надпись. Это возможно памятник малой надписи государства Кыдан. Но окончательный вывод будет сделан после исследования и прочтения надписи». Также он говорил, что в свое время комплекс памятников был ограблен, и поэтому там не оказались предметные изделия. При раскопке под памятником найдено художественное изваяние черепахи, размер ее отверстия на спине совпал с рукояткой памятника, голова черепахи направлена в сторону к 240 балбалам. При раскопках установлено, что изначально здесь стоял шатер (купол) из кирпича с восьмью деревянными столбами.  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_77' class='myref' href='#label_77'&gt;77&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1960 г. известный монгольский археолог Н.Сэр-Оджав в своей научной статье «Археологические памятники Монголии» выразил мнение о том, что это памятник является «надписью уйгурской письменности»  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_78' class='myref' href='#label_78'&gt;78&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1968 г. академик Б. Ринч полагает, что надпись на памятнике это древнемонгольская письменность и включает его в атлас «Corpus Scriptorum Mongolorum» &lt;sup&gt;&lt;a name='source_79' class='myref' href='#label_79'&gt;79&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1969 г. В.А.Лившиц, С.Г.Кляшторный определили, что надпись написана на древнесогдийском языке &lt;sup&gt;&lt;a name='source_80' class='myref' href='#label_80'&gt;80&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1982-1985 гг. исследования вели члены Монгольско-Советской экспедиции В.Е.Войтов, С.Г.Кляшторный, Г.Мэнэс, Т.Санжмятав, С.Каржаубай и другие ученые  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_81' class='myref' href='#label_81'&gt;81&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1996-1998 гг. памятник исследовала Монгольско-Японская совместная экспедиция «Исторические надписи и памятники Монголии» &lt;sup&gt;&lt;a name='source_82' class='myref' href='#label_82'&gt;82&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. В составе экспедиции находился Ютака Йошида – японский ученый, специалист по древнесогдийским языкам. Тщательно исследовав надпись на памятнике, на основе полного образца эстампажа он заново осуществил перевод памятника. Перевод Ютаки Йошиды является новым исследованием и по историко-источниковедческим взглядам отличается от переводов С.Г.Кляшторного и В.А.Лившица. &#13;
В 1999 г. в научном справочнике «Историко-культурные памятники Монголии» дан фотоснимок и краткое сведение &lt;sup&gt;&lt;a name='source_83' class='myref' href='#label_83'&gt;83&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 2001 г. в альбоме «Проект тюркских памятников Монголии» опубликованы только фотоснимки письменного памятника Бугыт &lt;sup&gt;&lt;a name='source_84' class='myref' href='#label_84'&gt;84&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 2001, 2002 и 2004 годах казахстанские ученые вели археографические и историко-источниковедческие исследования &lt;sup&gt;&lt;a name='source_85' class='myref' href='#label_85'&gt;85&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - 45-50 б.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (1)" f_in="" f_name="mongol1.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (2)" f_in="" f_name="mongol2.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (3)" f_in="" f_name="mongol3.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="74">Yutaka Yoshida. Sogdian Part Of Bugut Inscription // Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu and Ayudai Ochir. The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University, 1999. pp. 122-124.</ref><ref nm="75">Моңғол археологі Ц.Доржсүрэн алғаш тапқан кезде «Бугатын дурсгал (Бұғыт (Бұғылы) ескерткіші)» деп атаған еді. // Ц.Доржсүрэн 1956-1957 онуудад Архангай аймагт археологийн шинжилгээ хийсэн тухай. УБ., 1958.</ref><ref nm="76">Takao Moriyasu, Toshio Hayashi. Site of Bugut // Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu and Ayudai Ochir. The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University, 1999. pp. 121. ; Войтов В.Е.Древнетюркский пантеон и модель мироздания в культово-поминальных памятниках Монголии VI-VIII в. М., 1996. С.102.</ref><ref nm="77">Ц.Доржсүрэн «1956-1957 онуудад Архангай аймагт археологийн шинжилгээ хийсэн тухай». УБ., 1958. тал 22. // Ц.Доржсүрэн «Археологийн судалгаа. Эрдэм шинжилгээний бүтээлийн эмхэтгэл». Улаанбаатар, 2003, 121 х.</ref><ref nm="78">Сэр-Оджав Н. Археологические памятники Монголии. Современная Монголия. 1960, №7, с.25-28. // Н.Сэр-Оджав Эрдэм шинжилгээний өгүүлэл, илтгэлийн эмхэтгэл. Улаанбаатар хот, 2003, 343 х.</ref><ref nm="79">Ринчэн Б. Монгол нутаг дахь хадны бичээс гэрэлт хөшөөний зѕйл. Corpus Scriptorum Mongolorum. Les pessings pictographiques et les insscriptions sur les pochers et sur les en Mongolie. Tomus.XYI, Fasc.I, Улаанбаатр, 1968. 75-76 –р тал.</ref><ref nm="80">Лившиц В.А., Кляшторный С.Г.Новая согдийская надпись из Монголии, предварительное сообщение //Письменные памятники и проблемы истории культуры народов Востока V. Годичная научная сессия. ЛО ИВ АН.Л., 1969. 51-54 С.; Лившиц В.А.Согдийская надпись из Бугута. ОУМЭ-ийн II их хурал. 1970.1 боть. Улаанбаатар. 1973 .243-250 х.; С.Г.Кляшторный, В.А.Лившиц Согдийская надпись из Бугута. //Страны и народы Востока. М., 1971.С.121-146.; Sergey G. Klyashtorniy-Vladimir A.Livshits The sogdian Inscription of Bugut Revised // Acta Orientalia Academiae Hungaricae XXVI /1.1972. s. 69-102.</ref><ref nm="81">Мэнэс Г. 1982 оны археологийн шинжилгээний тайлан ТХГБС.; Кляшторный С.Г. Советско-Монгольская экспедиция. // Археологическое открытие 1982 года. М., 1984. с. 511-512. ; Т.Санжмятав Архангай аймгийн нутаг дахь эртний түүх соелын дурсгал. Улаанбаатар, 1993, 48, Таблиц-120, 126. ; С.Қаржаубай Орхон мұралары. Астана, 2003, 93-108 б.</ref><ref nm="82">Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu and Ayudai Ochir. The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University, 1999. pp. 121-125. «Бұғыт ескерткіш кешен»-ді зерттеу экспедиция құрамында Жапониялық Т.Мориясу, Т.Хаяши, Ю.Йошида, А.Катаяма, Т.Осава, моңғолиялық А.Очир, Д.Баяр, Л.Болд, Ц.Баттулга т.б. ғалымдар қатысқан.</ref><ref nm="83">Монгол нутаг дахь түүх соелын дурсгал. Сэдэвчилсэн лавлах .Улаанбаатар, 1999, 206-207 х.</ref><ref nm="84">Mogolistandaki Turk anitlari projesi albumu . TIKA, Ankara, 2001, sayfa 153-164.</ref><ref nm="85">Татпар қаған бітіктасында 2001 жылы С.Е.Әжіғали басқарған экспедициясы, 2002 жылы С.Қаржаубай басқарған экспедициясы, 2004 жылы Н.Базылхан басқарған экспедициясы зерттеу жүргізді. // С.Ажигали Экспедиция в Монголию // Қазақстанның ғылымы мен жоғарғы мектебі №5 (51). 01.03.2003. 6 б.; Қ. Сартқожа Орхон мұралары. Астана, 2003, 34 б.; «Мәдени мұра» мемлекеттік бағдарламасы бойынша 2004 жылы Моңғолияда жүргізілген археографикалық экспедициясының ғылыми есебі. Алматы, 2004 ж.</ref></refs></root>
