<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс в честь Бильге кагана </title><time>683-734. XI. 25</time><hronology caption="Историческая справка">735 ж</hronology><history>На древнетюркском языке: Bilge qaγan; на китайском языке: Бике кэхань, «Могилян». Он был правителем тюркского народа в 717-734 гг. Бильге каган из рода «Ачыну» родился в 683 г. в Отюкене на берегу реки Орхон и был старшим сыном Кутлык (Елтерис) кагана, братом Культегина. Его матерью была Елбилге катун. &#13;
Вместе с младшим братом Культегин сражаясь  за народ, за землю, он стал основателем империи в истории кочевников. Сохраняя единство тюркских этносов, борясь за народ, за землю он создал империю. Когда ему было 9 лет, умер его отец Кутлык (680-692 гг.). После чего на престол садится его младший брат Капаган /Кабаган/ (692-716 гг.). &#13;
Бильге стал каганом после Богу (716 г.) младшего брата Капагана и правил 19 лет. В 13 лет он получил титул шад. Победил в походах на тангутов в 17 лет, на алты чубов, табгачей (китайцев), тутыков в 18 лет. Затем последовали завоевания киргизов, тюргешей, карлуков, тогыз огузов и др.&#13;
</history><names caption="Названия памятника">«Кошо Цайдам», «Памятники Кошо Цайдам», «Памятник Бильге каган», «Поминальный комплекс в честь Бильге кагана»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник расположен на степных просторах у левого берега реки Орхон в 45 км к северу от древнего города Каракорум, в 400 км к юго-западу от нынешней столицы Монголии Улан-Батора, в 500 м к юго-востоку от комплекса памятников Культегину. 47º20´;с.ш.; 102º50 ´. в.д.</place><store>На сегодняшний день стела хранится на складе. Ее три части склеены и установлены на специальный постамент. А каменные черепахи, статуи и другие составные части, хранятся на складе. В национальном историческом музее Монголии хранятся каменные изваяния Бильге кагана и его супруги. Квадратный камень находится на месте обнаружения. Местонахождение одной из статуй неизвестно.</store><general caption="Краткое описание">1. Четырехугольное сооружение -72 x 36м &#13;
2. Мавзолей с четырьмя колоннами -16 х 16 м &#13;
3. Стела - 3,45 х 1,74 х 0,78 м &#13;
4. Постамент черепахи - 2,29 х 0,72 х 0,44 м &#13;
5. Мраморная статуя Бильге кагана &#13;
6. Мраморная статуя жены Бильге кагана &#13;
7. Каменные статуи - 8 шт. &#13;
8. Квадратный камень (14 тонн)- 1 шт. /с отверстием 2,2 x 2,7 x 1,07 м, D=0,7 м/ &#13;
9. Каменный ящик – 4 шт. &#13;
10. Статуя льва – 2 шт.&#13;
11. Статуя барана - 2 шт.(по мнению В.Радлова это статуя черного сайгака)&#13;
12. Вереница памятных балбалов состоящая из более чем 256 камней, тянется цепочкой к востоку на протяжении 2300 м. &#13;
В китайских источниках говорится, что на внутренних стенах сооружения были высечены рисунки. У внешнего края сооружения находится ров размером 100х55 м.&#13;
</general><description>Стела Бильге кагана сделана из голубого мрамора и установлена на постаменте-черепахе. На  ее верхней дугообразной части изображены три дерущихся дракона.&#13;
Изображение марала (сайгака), как знака «кагана», располагается в верхней треугольной части одной из лицевых сторон стелы. На трех лицевых частях и на двух боковых частях памятника находятся символы тюркской надписи, которые  высечены сверху вниз выразительно и одинаково. Их размер 2х1,5-2 см, на глубине 0,4-0,5 см. &#13;
На четвертой боковой части памятника высечен текст древнетюркскими битиками и китайскими иероглифами, где  выражается «соболезнование» Синь-хуана, в то время императора китайского государства Тан (табгач). Исследователи обозначили древнетюркские надписи на этой стеле следующим образом: Х (41 строка), Ха (15 строк), Хо (15 строк), Х I, Х II - по одной строке на двух ребрах и Хс - 7 строк на боковой части с китайским письмом.&#13;
</description><size caption="Размеры памятника">Высота стелы – 3,33 м, длина -1,32 м, ширина - 0,46 м. Памятник сделан из мрамора.</size><investigation caption="Исследования">Данный комплекс памятников исследовала, а затем  опубликовала сведения  группа экспедиции, под руководством Н.М.Ядринцева, выходца из восточно-Сибирского отделения Географического общества Русской Императорской академии &lt;sup&gt;&lt;a name='source_120' class='myref' href='#label_120'&gt;120&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Затем в1891-93 годах были опубликованы атлас Финско-угорского научного совета &lt;sup&gt;&lt;a name='source_162' class='myref' href='#label_162'&gt;162&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; и атлас Русской Императорской академии &lt;sup&gt;&lt;a name='source_163' class='myref' href='#label_163'&gt;163&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; как результат последующих экспедиции. В 1894 г. В.В.Радлов перевел надпись на стеле Бильге кагана на русский и немецкий языки &lt;sup&gt;&lt;a name='source_164' class='myref' href='#label_164'&gt;164&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. После этого В.Томсен, Х.Н.Орхун, С.Е.Малов, Т.Текин предложили новые научные переводы надписей и комментарии к ним &lt;sup&gt;&lt;a name='source_165' class='myref' href='#label_165'&gt;165&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. М.Жолдасбеков, Г.Айдаров, К.Сарткожаулы вели исследования в изучении языка надписей на памятнике и  переводу их на казахский язык &lt;sup&gt;&lt;a name='source_166' class='myref' href='#label_166'&gt;166&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1975 г. комплекс памятников при поддержке ЮНЕСКО взят под защиту государства Монголии. Монгольский археолог Д.Баяр полностью исследовал каменные изваяния данного комплекса памятников и сделал архитектурные замеры и научные характеристики, прорисовок &lt;sup&gt;&lt;a name='source_167' class='myref' href='#label_167'&gt;167&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 2000-2001 годах в месте расположения комплекса памятников Бильге кагана, велись совместно Монгольско-турецкие археологические раскопки под руководством Д. Баяра &lt;sup&gt;&lt;a name='source_168' class='myref' href='#label_168'&gt;168&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. При археологических раскопках был обнаружен каменный ящик, четыре стенки которого были украшены узорами цветов.  Он находился в 170 см, севернее от квадратного камня, называющегося «жертвоприношение». При археологических раскопках, проведенных в 2001 году, обнаружены дорогие драгоценные изделия, находившиеся между каменным ящиком и квадратным камнем с отверстием посередине. Это удивительные находки прежде не встречались при исследовании комплекса памятников тюркских каганов и людей благородного рода. Драгоценные изделия закопаны просто в земле на площадке 40 х 80 см х 30. Количество найденных изделий составляет 1878 шт, из котрых 17 видов – это изделия из серебра, 78 золотых изделий 20-ти видов и 26  драгоценных камней 6-ти видов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_169' class='myref' href='#label_169'&gt;169&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Среди находок особенно нужно отметить золотую корону, украшенную драгоценными камнями и  узорами цветов, выполненных из тонкого золота. Форма короны состоит из пяти лучей. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_170' class='myref' href='#label_170'&gt;170&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.82-105.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава I" f_in="" f_name="402.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава II" f_in="" f_name="401.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - XXVI" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="433.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. XXVII - XLIX" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="436.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 1 - 25" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="431.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 26 - 48" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="432.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 1 - Tab 39" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="434.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 40 - Tab 66" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="435.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - LVII" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="485.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. LVIII - LXX" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="486.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Выпуск второй. (Табл. VI, XXVII, XXXVI, LIII, LXI, LXIII, LXXI-LXXXII. Съ двумя маршрутами Орхонской Экспедиціи)" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="RAtlas1893.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. – М., Ленинград, Издательствно Академии наук СССР, 1951" f_in="" f_name="Malov_1951.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В., Меліоранскій П.М" f_title="Древне-Тюркскіе памятники Кошо-Цайдамъ." f_in="" f_name="410.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет." f_in="" f_name="409.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет о результатах экспедиции для археологического исследования бассейна р. Орхона" f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, I, Санкт-Петербург, 1892. С. 1-54" f_name="408.pdf"/><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/><pdf f_author="Васильевъ В.Н" f_title="Орхонскіе памятники" f_in="" f_name="V1.pdf"/><pdf f_author="Левин Н.П" f_title="Предварительный отчет члена Орхонской экспедиции Н.П.Левина" f_in="Отчет Орхонской экспедиции. Приложение V., 1892" f_name="levp.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет и дневник о путешествии по Орхону и в Южный Хангай в 1891 г. " f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, V, Санкт-Петербург, pp. 1-54." f_name="403.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Предварительный отчет об исследованиях по р.Толе, Орхону Южномъ Хангае" f_in="" f_name="400.pdf"/><pdf f_author="Клеменц Д.А" f_title="Приложение I. Письмо Д.А.Клеменца на имя академика Радлова" f_in="Отчет орхонской экспедиции" f_name="Klemenc_Orhon.pdf"/><pdf f_author="Christina Franken" f_title="Die Brennöfen im Palastbezirk von Karakorum" f_in="Dschingis Khan und seine Erben" f_name="420.pdf"/><pdf f_author="Hans-Georg Hüttel" f_title="Der Palast des Ögedei Khan-Die Ausgrabungen des Deutschen Archäologischen Instituts im Palastbezirk von Karakorum" f_in="" f_name="444.pdf"/><pdf f_author="Hans-Georg Hüttel" f_title="Karakorum-Eine historische Skizze" f_in="" f_name="442.pdf"/><pdf f_author="Hans-Georg Hüttel" f_title="MDKE-Die Mongolisch-Deutsche Karakorum-Expedition." f_in="" f_name="443.pdf"/><pdf f_author="Peter Zieme" f_title="Die Alttürkischen Reiche in der Mongolei" f_in="Dschingis Khan und seine Erben" f_name="Peter_Zieme_Die_Altturkschen_Reiche.pdf"/><pdf f_author="Edouard Chavannes" f_title="Documents sur les Tou-Kiue Occidentaux" f_in="" f_name="429.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="120">Ядринцев Н.М.Отчет экспедиции на Орхон, совершенной в 1889 г., по поручению Восточно-Сибирского отдела императорского Географического общества. Труды Орхонской экспедиции. Вып.1, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="162">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref><ref nm="163">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="164">Radloff W. Die Alttürkischen Inscrihpiften de Mongolei. Erste Lieferung Die Denkmäler von Koscho-Zaidam. Text, transscription und übersetzung. St.Petersburg, 1894. pp.-5-83. ; Радлов В.В., Мелиоранский П.М.Древнетюркские памятники в Кошоцайдаме. Труды Орхонской экспедиции, вып. IY, СПб., 1897, С.15-44.</ref><ref nm="165">Thomsen V. Inscriptions de’L Orkhon dechieffrees. Helsingfors, 1896. 97-134. ; Orkun H.N. Eski Türk yazîtlari. Istanbul, 1936. t-1. 22-55s. ; Малов С.Е.Памятники древнетюркской письменности Монголии и Киргизии. М.-Л., 1959. С.11-25. ; Tekin T. A Grammar of Orkhon Turkic Indiana Unversity, 1967, pp. 243-248, 275-281. ; Tekin T. Orhon yazitlari. Ankara, 1988, s. 28-57.</ref><ref nm="166">Жолдасбеков М.Асыл арналар (Күлтегін. Бірініші жыр. Үлкен жазу), Алматы, 1990, 43-58 б. ; Айдаров Ғ. Язык Орхонского памятника Бильге-кагана Алматы, 1966, -94 с. Айдаров Г.Язык Орхонских памятников древнетюркских письменностей VIII века. Алма-Ата, 1971, С.303-318 ; Қ. Сартқожаұлы Орхон мұралары (Күлтегін мәтінінің қазақша аудармасы) Астана, 2003, 165-179б.</ref><ref nm="167">Баяр Д. Монголын төв нутаг дахь түрэгийн хүн чулуу. Улаанбатар, 1997 . 88-89 х, Таблиц- 60-64.</ref><ref nm="168">Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi 2000 Yili Calismalari Ankara, TIKA, 2000. - 257.; Osman Fikri Sertkaya, Cengiz Alyilmaz, Tsendiin Battulga Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi Albumu, Bilge qagan Yaziti, Ankara, TIKA, 2001, s. 73-80.</ref><ref nm="169">Баяр Д., Амартүвшин Ч., Энхтөр А., Гэрэлбадрах Ж.Билгэ хааны тахилын онгоны судалгаа . Studia Archaeologica. Tomus (1)XXI, Fasc. 8. Улаанбаатар, 2003, 75-83 т.</ref><ref nm="170">Довдойн Баяр Археологические изучение поминального памятника в честь Билге кагана // Орталық музей еңбектері, Алматы, 2004, №1, 214-223 б.; Баяр Д.Білге қағанға арналған ескерткіш кешенінде жүргізілген археологиялық зерттеулері «Shygys/ Шығыс» ғылыми журнал, 2005, №1, 115-125 б.</ref></refs></root>
