<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс и каменное изваяние Даян </title><time>VI-VIII  ғғ</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history>Относится к этносам западного крыла Тюркского государства. </history><names caption="Названия памятника">Местное население называет «Памятник Даян батыра», «Памятник Даян». </names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Комплекс расположен (внутри пограничной заставы) на юго-восточной части озера «Даян нуур» Цэнгэл сомона Баян-Ольгийского аймака. 48°16'063'' - с.ш., 088°52'982'' - в.д., в 2241 м над уровнем моря. На сегодняшний день комплекс находится в первоначальном месте обнаружения.</place><store>орнында</store><general caption="Краткое описание">Комплекс состоит из 2 курганов в форме четырехугольников, размером 4х4 м. &#13;
С юго-восточной стороны одного кургана установлено одно каменное изваяние, в другом находится каменная стела. Архитектурные размеры каменного изваяния: 160 х 35-39 х 18-19см.&#13;
</general><description></description><size caption="Размеры памятника"></size><investigation caption="Исследования">Г.Н.Потанин &lt;sup&gt;&lt;a name='source_482' class='myref' href='#label_482'&gt;482&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; впервые опубликовал прорисовки каменного изваяния. &#13;
В 1960 г. монгольский археолог Н.Сэр-Оджав &lt;sup&gt;&lt;a name='source_483' class='myref' href='#label_483'&gt;483&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; опубликовал краткие сведения. &#13;
Он рассматривал предмет похожий на талисман в области груди каменного изваяния, как знак креста Христа. Д.Баяр считает, что форма данного каменного изваяния отличается от   каменных изваяний, встречающихся в других местах.  Талисман на груди это не крест Христа, а обрядный символ кочевников почитающих орла &lt;sup&gt;&lt;a name='source_484' class='myref' href='#label_484'&gt;484&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
Исследователи в составе совместной экспедиции Монголии-США-России Д.Кубарев, Д.Цэвээндорж опубликовали общие описания и фотоснимки поминального комплекса «Даян»  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_485' class='myref' href='#label_485'&gt;485&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. </investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="482">Баяр Д. Монголын төв нутаг дахь Түрэгийн хүн чулуу. Улаанбаатар. 1997. 85-86-р тал..       </ref><ref nm="483">Потанин  Г.Н. очерки северо-западной Монголии. Вып. 2., СПб., 1881. с. 72. </ref><ref nm="484">Сэр-оджав Н. Баян-Өлгйи аймгийн археологийн дурсгалыг судалсан нь. Түүхийн судлал. Улаанбаатар, 1963. 17-26. </ref><ref nm="485">Баяр Д., Эрдэнбаатар Д. Монгол алтайн хүн чулуун хөшөө. Улаанбатар, 1999. ; Баяр Д. Даян баатарын хөшөө . /  Монгол нутаг дахь түүх соелын дурсгал (сэдэвчилсэн лавлах). Улаанбаатар, 1999. 102.</ref></refs></root>
