<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс Хуюс Толгой </title><time>VI-VII вв.</time><hronology caption="Историческая справка">581-582 ж.</hronology><history>Надпись, похожая на письмо брахми (старый санскрит) или «кхарошты», не определена, поэтому еще неизвестно к какому периоду относится памятник и кому посвящен. На стеле Татпар каган сказано: «Мага Умна каган приказал сделать очень большие ……… памяти отца (своего). А также приказал установить стелу законов». Поэтому эти две стелы, возможно, установлены в 582-590 гг. и по приказу Мага Умна кагана посвящены его отцу Татпар кагану, либо самому Мага Умна кагану. </history><names caption="Названия памятника">«Памятник Хүйіс толгой», «Памятник Хуюс толагай»	 &#13;
</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">В местности «Хуюс толгой» Могод сомона Булгинского аймака, Монголия, 48º´;  с.ш., 103º´. в.д.</place><store>Оба памятника хранятся на складе лаборатории института Археологии Академии Наук Монголии.</store><general caption="Краткое описание">Найдены: каменные скопления, каменный ящик (8 шт.), а также две стелы. Камни балбалы здесь не встречаются.</general><description>Два одноязычных каменных памятника. Первый письменный памятник – гранит синеватого цвета, на его передней стороне (Ха-1, 11 строк) и обратной стороне (Ха-2, количество строк не ясно) высечена надпись письмо брахми-старый санскрит (неизвестный язык) глубиной в 0,1-0,2 мм. На передней (Хб-1, количество строк не ясно) и обратной (Хб-2, количество строк не ясно) сторонах второго памятника высечена надпись-письмо брахми-старый санскрит (неизвестный язык).</description><size caption="Размеры памятника">Высота первой стелы – 1,54 м, ширина - 0,41 м, толщина - 0,12-0,15 м. &#13;
Высота второй стелы - 1,61 м, ширина - 0,40-0,44 м, толщина - 0,19-0,21 м.&#13;
	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Был найден в 1975 г. монгольским археологом Д.Навааном &lt;sup&gt;&lt;a name='source_88' class='myref' href='#label_88'&gt;88&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1984 г. К.Сарткожа сделал общее описание комплекса и в 2003 г.  опубликовал фотоснимок и описание первой стелы в книге «Орхонские наследия» &lt;sup&gt;&lt;a name='source_89' class='myref' href='#label_89'&gt;89&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.51.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="88">Д.Наваан 1976 оны хээрийн шинжилгээний тайлан ТХГБС</ref><ref nm="89">Сартқожа Қ. Орхон мұралары. Астана, 2003, 92-93 б.</ref></refs></root>
