<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс в честь Культегина </title><time>(Культегин родился в 685 г. – умер в 731 г.) </time><hronology caption="Историческая справка">732 ж.</hronology><history>На древнетюркском яз.: Kьltegin &lt;sup&gt;&lt;a name='source_117' class='myref' href='#label_117'&gt;117&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;; в китайских источниках: «Кюе-деле//Кюе-целе». Военачальник и полководец тюркского народа. Родился в 685 г. в Отукене на берегу реки Орхон. Второй сын Кутлык (Елтерис) кагана, младший брат Бильге кагана. Мать Елбилге катун. Из рода Ачыну  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_118' class='myref' href='#label_118'&gt;118&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Культегин самый выдающийся вождь в истории кочевников, а также один из самых известных личностей. Он был наряду с такими знаменитыми каганами как «Модун, Чингис, Батый». &#13;
Он не был каганом, но был выдающимся военачальником тюркского народа, особой личностью, объединившей множество кочевых этносов под голубым флагом, и сумевшей продолжить традиции  великой кочевой империи. В то время не было никого, кто мог бы противостоять его мечу. &#13;
Когда Культегину было 7 лет, умер его отец Кутлык (который правил в 680-692 гг.). После чего на трон кагана садится брат отца Капаган (692-716 гг.). В 716 г. Культегин и Бильге смещают с трона младшего брата Капагана – Богу и правление берет в свои руки Бильге (716-734 гг.). &#13;
Культегин был замечен своими особенными подвигами подчиняя множество союзов и родов-племени, во имя великой империи. Бесстрашный военачальник с 16 лет, сумевший подчинить огузов, киданей, татабов, табгачей (китай), киргизов, тюргешей, согдийцев и др. народы.&#13;
</history><names caption="Названия памятника">«Кошо Цайдам», «Хошоо цайдам», «Памятник Кошо-цайдам», «Памятник Культегин».</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Поминальный комплекс расположен в степных просторах на левом берегу реки Орхон, в 45 км к северу от древнего города Каракорум, в 400 км к юго-западу от нынешней столицы Монголии Улан-Батор и юго-западнее «Цайдам нуур», («Соленого озера») , 47º33´; с.ш.; 102º49´. в.д.</place><store>Стела, квадратный камень и постаменты находятся на месте обнаружения комплекса, а другие составные части хранятся на складе в ангаре музея. Голова от мраморной статуи Культегина хранится в Монгольском Археологическом институте, а мраморная лицевая часть памятника его супруги находится в Национальном историческом музее. Каменное изваяние с согнутым правым коленом и с посудой в руке хранится в Эрмитаже г.Санкт-Петербург. </store><general caption="Краткое описание">1. Четырехугольное сооружение (67 x 31 м) &#13;
2. Мавзолей с четырьмя колоннами – 13х13 м, внутри которого квадратный купол 5х5,85 м.&#13;
3. Стела – 3,35х130-132х46 м. &#13;
4. Постамент черепаха -2, 26 x 1,33 x 0,57 м. &#13;
5. Мраморная статуя Культегина. &#13;
6. Мраморная статуя супруги Культегина. &#13;
7. Каменные статуи – 10 штук. &#13;
8. Квадратный камень (14 тонн) - 1 шт. (с отверстием 2,2 x 2,7 x 1,07 м, D=0,7 м). &#13;
9. Каменный ящик – 4 шт. &#13;
10. Статуя льва – 2 штуки &#13;
11. Статуя барана - 2 шт. /по мнению В.Радлова это статуя черного сайгака/ &#13;
12. Вереница памятных камней балбалов (более 256), которая простирается к востоку на 2300 м. &#13;
В китайских источниках говорится, что на внутренних стенах четырехугольного сооружения высечены рисунки, описывающие жизнь Культегина. По внешнему краю этого сооружения находится ров размером 100х55 м. &#13;
</general><description>Стела сделана из голубого мраморного камня. На ее верхней дугообразной части изображены три дерущихся дракона. В верхнем треугольнике первой боковой части стелы высечен марал (сайгак) как знак «кагана». Ниже треугольника лицевая часть и 6 краев заполнены 68 строками надписи. На обратной стороне высечено соболезнование по-китайски  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_119' class='myref' href='#label_119'&gt;119&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. На этом же боку находится 2 строки тюркской надписи. Символы тюркской надписи на стеле высечены очень красиво, выразительно и одинаковым размером 2х1,5-2 см глубиной 0,4-0,5 см. На левом боку каменной черепахи было 4 строки тюркской надписи, но они сохранились частично. В 1956 г. верхняя часть стелы сильно пострадала от удара молнии. </description><size caption="Размеры памятника">Памятник сделан из мрамора высотой – 3,33 м, шириной – 1,32 м, толщиной – 0,46 м. &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Группа экспедиции Н.М.Ядринцева, выходца из восточно-Сибирского отделения Географического общества Русской Императорской академии, исследовала и опубликовала сведения о поминальном комплексе памятников. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_120' class='myref' href='#label_120'&gt;120&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1891-93 годах опубликован атлас Финско-угорского научного совета  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_121' class='myref' href='#label_121'&gt;121&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; и атлас Русской Императорской академии, &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; как результат последующих экспедиции. В 1893 г. 25 декабря датский ученый В.Томсен нашел ключ к прочтению тюркских надписей на основе китайского текста, выражающей соболезнования, а также на основе слов «Тенгри», «Культегин», «Тюрк» на  древнетюркском языке. В 1894 г. В.В.Радлов перевел надпись письменного памятника Культегин на русский и немецкий языки. Особенно нужно отметить научную значимость переводов В.В.Радлова и П.М.Мелиоранского &lt;sup&gt;&lt;a name='source_123' class='myref' href='#label_123'&gt;123&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
После этого В.Томсен, Х.Н.Орхун, С.Е.Малов, Т.Текин, Г.Айдаров, Б.Базылхан, А.С.Аманжолов и др.ученые сделали новые научные оригинальные переводы и комментарии  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_124' class='myref' href='#label_124'&gt;124&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1958 г. Монгольско-чешская совместная археологическая экспедиция под руководством Н.Сэр-Оджава, Л.Ийсла вела раскопки и тщательное исследование &lt;sup&gt;&lt;a name='source_125' class='myref' href='#label_125'&gt;125&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. После чего, был сделан общий план комплекса памятников. При раскопках на глубине 6 метров обнаружена  голова статуи из голубого мрамора. На голове батыра надета корона с изображением птицы. Н.Сэр-Оджав сделал вывод, что эта голова статуи Культегина, а беркут на короне означает военный чин и знак благородного рода &lt;sup&gt;&lt;a name='source_126' class='myref' href='#label_126'&gt;126&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1975 г. при поддержке ЮНЕСКО комплекс памятников взят под защиту государства Монголии. &#13;
Монгольский археолог Д.Баяр полностью исследовал каменные изваяния данного комплекса памятников и сделал архитектурные обмеры и научные характеристики, прорисовки &lt;sup&gt;&lt;a name='source_127' class='myref' href='#label_127'&gt;127&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. С 1997 года на этом комплексе памятников по монгольско-турецкому межгосударственному согласию ведутся работы по археологическим раскопкам, хранению, организации музея &lt;sup&gt;&lt;a name='source_128' class='myref' href='#label_128'&gt;128&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Огромный труд вложили в перевод на казахский язык надписи письменного памятника Г.Мусабаев, К.Мырзалиев, К.Омиралиев, М.Жолдасбеков, Г.Айдаров, К.Сарткожаулы &lt;sup&gt;&lt;a name='source_129' class='myref' href='#label_129'&gt;129&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Опубликованы научные и художественные переводы надписи на стеле Культегин на немецкий, русский, английский, французский, венгерский, монгольский, турецкий, тувинский, киргизский и др.языки &lt;sup&gt;&lt;a name='source_130' class='myref' href='#label_130'&gt;130&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Публикуются множество научных исследований, научно-публицистических трудов о комплексе памятников и письменном памятнике Культегин, о его переводах, пояснениях, историко-источниковедческих и этнокультурных аспектах. </investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.59-81.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильевъ В.Н" f_title="Орхонскіе памятники" f_in="" f_name="V1.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В., Меліоранскій П.М" f_title="Древне-Тюркскіе памятники Кошо-Цайдамъ." f_in="" f_name="410.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет." f_in="" f_name="409.pdf"/><pdf f_author="Радлов В.В" f_title="Предварительный отчет о результатах экспедиции для археологического исследования бассейна р. Орхона" f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, I, Санкт-Петербург, 1892. С. 1-54" f_name="408.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет и дневник о путешествии по Орхону и в Южный Хангай в 1891 г. " f_in="Сборник трудов Орхонской экспедиции, V, Санкт-Петербург, pp. 1-54." f_name="403.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава I" f_in="" f_name="402.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Отчет экспедиции на Орхон. Глава II" f_in="" f_name="401.pdf"/><pdf f_author="Ядринцев Н" f_title="Предварительный отчет об исследованиях по р.Толе, Орхону Южномъ Хангае" f_in="" f_name="400.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. – М., Ленинград, Издательствно Академии наук СССР, 1951" f_in="" f_name="Malov_1951.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - XXVI" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="433.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. XXVII - XLIX" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="436.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 1 - 25" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="431.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. 26 - 48" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="432.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 1 - Tab 39" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="434.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Tab 40 - Tab 66" f_in="Inscriptions de l’Orkhon. Rescueillies par l’Expédition Finnoise. 1890. Et publiées par la Société Finno-Ougrienne. Helsingfors, Imprimerie de la Société de Littérature Finnoise, 1892." f_name="435.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. I - LVII" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="485.pdf"/><pdf f_author="" f_title="P. LVIII - LXX" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="486.pdf"/><pdf f_author="" f_title="Выпуск второй. (Табл. VI, XXVII, XXXVI, LIII, LXI, LXIII, LXXI-LXXXII. Съ двумя маршрутами Орхонской Экспедиціи)" f_in="Атласъ древностей Монголіи. Изданный по поручению Императорской Академіи Наукъ В.В.Радловымъ. //Труды Орхонской экспедиціи. – Санктпетербургъ, Типография Императорской Академіи Наукъ, 1892." f_name="RAtlas1893.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Образцы древне-турецкой письменности с предисловием и словарем. // Издание восточного факультета САГУ. – Ташкент, 1926." f_in="" f_name="Malov_1921.pdf"/><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/><pdf f_author="Edouard Chavannes" f_title="Documents sur les Tou-Kiue Occidentaux" f_in="" f_name="429.pdf"/><pdf f_author="Peter Zieme" f_title="Die Alttürkischen Reiche in der Mongolei" f_in="Dschingis Khan und seine Erben" f_name="Peter_Zieme_Die_Altturkschen_Reiche.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="117">Мұның мағынасын зерттеушiлер күл- «даңқты, атақты», күл- «от, оттың күлi», көл- «теңiз, көл су» және т.б. түрде түсiндiредi. &#13;
Түрiк бiтiктастарында кездесетін «Күлтегiн, Күлтұдын, Күлiчұр, Күлүг» секiлдi атаулардағы күл- сөзiнiң мәнi бiреу. Ол: «Ат, жылқыға, көл+iк // күл+iк, сәй-гүлiкке мықты берiк адам, атқа бекем ер» деген сөз. Әсіресе Күлтегiн жорық шабуылға қаншама рет аттанды, соншама сәйгүлiк тұлпарға мiнгенi туралы ескерткiште анық айтылған. Сондықтан Күл + сөзiне - тегiн, тұдын, чұр және т.б. атақтары қосылып этномәдени атауы қалыптасқан. Демек, Күлтегiн – «сәйгүлiкке берiк бекем ер, атқа мықты бекзада» деген сөз. Бітіктаста Күлтегiннiң жорыққа шыққанда мiнген аты, айғыр арғымақтары ерекше сомдалып айтылған. Оның себебi көшпелiлер үшiн ат-жылқының орны ерекше болған. Арғымақ жорыққа шыққанда, шабуыл кезiнде оның ең сенiмдi серігі, нағыз досы. Сондықтан да атты, арғымақты қастерлеу салты далалық көшпелілер үшін зор маңызға ие болды сол арқылы да далалық болмыс бай саналады.&#13;
</ref><ref nm="118">Ačïnu - Ачынұ – көне түріктерді моңғол тектес этностар «čïnuw-a&gt;čïnu&gt;čоn &gt;чоно (бөрі, қасқыр)» деп атаған. Ačï+de – оның көптік топтамалау мағынаны білдіретін тұлғасы (бөрілер, қасқырлар деген мәнде). Қытайлықтардың моңғол тектестерден үйреніп атағаны осы – Ačïnu, Ačïde болса керек. Бұл атаулар түрік бітіктастар мен ескерткіштерінде және де ешбір көне түрік мәтіндерінде кездеспейді. &#13;
	Ал мұны Ю.А.Зуев, Қ.Сартқожа және т.б. ғалымдар хотан-сақ тілінде аssejna- «көк», ашидэ – орта парсы тілінде azdahak- «айдаһар» деген мағына білдіреді, сол сөздерден туындаған деп зороастризмге теліп қарастырады. (Қараңыз: Ю.А.Зуев Ранние тюрки: очерки истории и идеологии, Алматы, 2002, 25, 86-87 бетте.; С.Каржаубай Обьединенный каганат тюрков (по материалам рунических надписей) Астана, 2002, С.97-99, 178 . (ашина (дневное небо, кек тюрк) каганский, ашитак / кит. Ашидэ; др. тюрк. аждаха- дракон /катунский линии «iki jyltyz» ). &#13;
	Н.Я. Бичуринде «дом Тугю по монгольски называется как ниже увидим дулга ...принял слово шлем – на монгольском ...тукю» делінеді. Бұл көне моңғол тіліндегі «türüg// türük» атауының қытайша «дулга// дулуга» күйінде оқылғаны болса керек.&#13;
</ref><ref nm="119">Осы қытай жазулы қапталында тағы екi жол қытай жазуы бар. Мұның бiреуiн 1911 жылы Манж-Чин патшалығының Да-Хүрээ / қазiргi Ұланбатыр / қаласында отырған қытай елшiсi Сан-доу текшетастың жартысын бөлшектеп алып тұғыр етiп бітіктасты тұрғызған, ол туралы қытайша жазып кеткен екен. Екiншi жазуында 1911 жылы Хуан –По, Чин-и қытайлықтар ескерткiштi көрiп кеттiк деп жазған.</ref><ref nm="120">Ядринцев Н.М.Отчет экспедиции на Орхон, совершенной в 1889 г., по поручению Восточно-Сибирского отдела императорского Географического общества. Труды Орхонской экспедиции. Вып.1, 1892. С.51-113.</ref><ref nm="121">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="123">Radloff W. Die Alttürkischen Inscrihpiften de Mongolei. Erste Lieferung Die Denkmäler von Koscho-Zaidam. Text, transscription und übersetzung. St.Petersburg, 1894. pp.-5-83. ; Радлов В.В., Мелиоранский П.М.Древнетюркские памятники в Кошоцайдаме. Труды Орхонской экспедиции, вып. IY, СПб., 1897, С.15-44.</ref><ref nm="124">Thomsen V. Inscriptions de’L Orkhon dechieffrees. Helsingfors, 1896. 97-134. ; Orkun H.N. Eski Türk yazîtlari. Istanbul, 1936. t-1. 22-55s. ; Малов С.Е.Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. М.-Л., 1951. С.19-55. ; Tekin T. A Grammar of Orkhon Turkic Indiana Unversity, 1967, pp. 231-238, 261-273. ; Tekin T. Orhon yazitlari. Ankara, 1988, s. 1-27.; Базылхан Б.Күлтегиний хөшөөний бичээсийн монгол орчуулга (их, бага бичээс). «Хэл зохиол», Улаанбаатар, 1987, 16-р боть, 1-19-р дэвтэр. Х.45-67., Базылхан Б.Күлтегиний хөшөөний мэлхий чулууны түрэг бичээс . Хэл зохиол, Улаанбаатар. 1969, 1-13-р дэвтэр. Х.253-255.; Аманжолов А.С.История и теория древнетюркского письма (Памятник в честь Кюльтегина), Алматы, 2003, С.153-170.</ref><ref nm="125">Jisl L. Vorbericht über die archaologische Erforschung des Kül-tegin-Denkmals durch die tschechoslowakische-mongolische Expedition des Jahres 1958. UAJ 1960, 32-1/2, pp. 65-77. ; Vyzkum Külteginova pamatnfku v Mongolske" Lidove Republice. Archeologicke Rozhledy 1960, 12-1, pp. 64, 86-115.</ref><ref nm="126">Сэр-Оджав Н.Хүл Тегиний булшнаас олсон хун чулууны толгой. Studia Archaelogica,&#13;
Tomus. I, Fasc. 6, Улаанбаатар, 1979. - 8 т.&#13;
</ref><ref nm="127">Баяр Д.Монголын төв нутаг дахь түрэгийн хүн чулуу. Улаанбатар, 1997 . 89-90 х, Таблицы - 64-74.</ref><ref nm="128">Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi 2000 Yili Calismalari Ankara, TIKA, 2000. - 257.; Osman Fikri Sertkaya, Cengiz Alyilmaz, Tsendiin Battulga Mogolistandaki Turk Anitlari Projesi Albumu, Kol Tigin Yaziti, Ankara, TIKA, 2001, s. 13-70.</ref><ref nm="129">Мұсабаев Ғ. Көне тілдің көрікті қазынасы. Күлтегін ескерткіші (кіші жазу). «Жұлдыз» журналы, 1968, №3, 158-160 б. ; Мырзалиев Қ. Күлтегін «Жұлдыз» журналы, 1969, №3; Қадыр Мырза Әли Күлтегін (көркем аудармасы). «Таң-Шолпан» журналы, 2001№2, 17-25 б. ; Жолдасбеков М.Асыл арналар (Күлтегін. Бірініші жыр. Үлкен жазу), Алматы, 1990, 43-58 б. ; Айдаров Ғ. Күлтегін ескерткіші. Тәржімесі. Алматы, 1995, 168-183 б. ; Қ. Сартқожаұлы Орхон мұралары (Күлтегін мәтінінің қазақша аудармасы) Астана, 2003, 165-179б.</ref><ref nm="130">Kepes Geza Kobe Vesett eposzok az Orkon es Tola folyok menten Helikon Kiado,1982, 42-54 ; Поэзия древних тюрков VI-ХII вв. / Переводы А.Преловского; - Стихотворная реконструкция и научный перевод текстов д.ф.н. И.В.Стевлевой/, Москва, 1993, С.23-44.; Berta Arpad Szavaimat jol halljatok... A Turk es uygur rovasirasos emlelek kritikai kiadasa Szeged, 2004. 89-190.; Күлтегин . Бурунгу түрк бижиктиң тураскаалдары (Д.А.Монгуш) Кызыл,1993. С.15-32. ; Күлтегін: Орхон-Енисей бижимелдери VI-VIII вв. Түрксой, Анкара, 2003 . С.118-148. ; Орхон Енисей текстери, Фрунзе, 1982, С.52-69. ; С.Сыдыков, К.Конкобаев Байыркы турк жазуусу (VII-VIII кылымдар), Бишкек, КТМУ, 2001, 40-74 б. т.б.</ref></refs></root>
