<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Город Байбалык</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника"></names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">49º23'38'' с.ш., 102º30'21'' в.д., 1127 м над уровнем моря. Город расположен на берегу реки Селенги, в 11 км к западу от Хутаг-Ондор сомона Булгинского аймака. 	 </place><store>Солтүстік ендік – 49 023 ' 38 '', шығыс бойлық – 102030 ' 21''. Теңіз деңгейінен:  1127 м. Бұлғын аймағы, Хутаг-Өндөр  сұмынынан 11 км батыста. Селеңгі  өзен бойында орналасқан. </store><general caption="Краткое описание">Иль Етмиш Бильге каган  (правил в 747-759 гг ) на первой (Мойын-чор) стеле говорит: «Soγdaq: Tabγačqa Seleŋede: Baybalïq yapïtï bertim: - Я приказал построить город Байбалык согдийцам и табгачам(китайцам)».  &#13;
</general><description>Местное население называет город Бийбулаг, Бай-балык. Он был построен для согдийцев и китайцев по приказу Иль Етмиша, уйгурского кагана, который правил в 747-759 гг. </description><size caption="Размеры памятника">Первое сооружение: 238х235х378х232 м, второе сооружение: 142х149х158х149 м, третье-сооружение: 329х314х332х320 м </size><investigation caption="Исследования">В 1949 г. С.В. Киселев, Х.Пэрлээ вели раскопки на территории древнего города. &#13;
Описания города было составлено в 1975 г. С.Г.Кляшторным &lt;sup&gt;&lt;a name='source_462' class='myref' href='#label_462'&gt;462&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, в 1982 и 1986 годах Ю.С.Худяковым &lt;sup&gt;&lt;a name='source_463' class='myref' href='#label_463'&gt;463&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. В 1996-1998 гг. ученые Монголии и Японии Д.Баяр, Н.Ширайши, Ц.Баттулга &lt;sup&gt;&lt;a name='source_464' class='myref' href='#label_464'&gt;464&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; вели специальные исследования в данном городе и полностью определили то, что город состоит из трех сооружений на основе авиафотоснимков, сделанных в 1970 году. В то время также были сделаны топографические прорисовки, замеры мест трех сооружений, собраны надземные археологические реликвии, сделаны чертежи 4 статуй львов, и определены место и структура строения города. Опираясь на эти исследования, известный монгольский археолог Д.Баяр опубликовал научную статью о городе Байбалык &lt;sup&gt;&lt;a name='source_465' class='myref' href='#label_465'&gt;465&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. В статье говорится о размерах сооружений: 1-сооружение (238х235х378х232 м), 2-сооружение (142х149х158х149 м), 3-сооружение (329х314х332х320 м), и о найденных осколках керамической посуды разных периодов. По словам местных жителей и исследователей, на месте города был памятник с древнетюркской или древнеуйгурской надписью, но конкретных сведений не существует. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="462">Осы бітіктас, ескерткіштерінңі мәтіндік, тiлдiк зерттеулерiн  В.В. Радлов,  П.М. Мелиоранский, Ю.Немет , С.Е. Малов, Х.Н. Орхун, И.А. Батманов, А.С. Аманжолов, Ч. Жумагулов, С.Г.Кляшторный, А.С. Аманжолов  т.б. ғалымдар жүргiздi.   &#13;
1961, 1963, 1977-ншi жылдары 6, 7, 8, 9, 10-ншi ескерткiштер, жартастағы ұсақ жазулар табылды (П.Н.Кожемяко, Д.Ф.Винник, Ч.Жумагулов, У.Асаналиев, К.Аширалиев, Г.Карагулова). &#13;
1998-2000 жылдары сегiз жазу табылды (К.Табалдиев, О.Солтобаев).&#13;
</ref><ref nm="463">Кляшторный С.Г. Древние города Монголии. Древние города. Материалы к Всесоюзной конференции «Культура Средней Азии и Казахстана в эпоху раннего средневековья» (Пенджикент,октябрь 1977г. ). Л., 1977. С.65.</ref><ref nm="464">Худяков  Ю.С. Памятники уйгурской культуры в Монголии.  Центральная Азия и соседние территорий в средние века. Новосибирск, 1990. С. 84-89. </ref><ref nm="465">Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu  and Ayudai Ochir.  The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University,  1999. Бийбулагийн балгасыг судласан хээрийн шинжилгээний хэсгийн тайлан. Д.Баяр, Н.Ширайши, Ц.Баттулга  ТХГБС. УБ., 1998. </ref></refs></root>
