<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс в честь Эль Етмиш Билге кагана (Моюн-чура)</title><time>759 г.</time><hronology caption="Историческая справка">759 ж.</hronology><history>Поминальный комплекс в честь Иль Етмиш Бильге кагана, правившего в 747- 759 гг. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_200' class='myref' href='#label_200'&gt;200&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &#13;
Его имя на древнетюркском яз.: El Etmiš: Bilge qaγan, в китайских источниках: Гэлэ-хан Мояньчжо (Моюн-чур // Баян-чур). &#13;
</history><names caption="Названия памятника">«Селенгинский камень», «Памятник Могойн шинэ ус», «Памятник Моюн чура»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Расположен в местности Могойн шинэ ус сомона Сайхан Булганского аймака. 48º32´- с.ш., 102º12´- в.д. </place><store>На сегодняшний день памятник находится на месте обнаружения.	 </store><general caption="Краткое описание">Комплекс памятников состоит из стелы, ее постамента в виде черепахи и круглого кургана (окружность – 26 м) состоящего из каменных скоплений. </general><description>Стела сделана из гранита коричнево-желтого цвета, на всех 4-х сторонах высечены 50 строк надписи. &#13;
</description><size caption="Размеры памятника"></size><investigation caption="Исследования">В 1909 г. руководитель экспедиции финско-угорского научного совета Г.И.Рамстедт вывел первые сведения о комплексе и назвал его «Каменем Селенги», а также опубликовал исследования надписей стелы &lt;sup&gt;&lt;a name='source_201' class='myref' href='#label_201'&gt;201&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
Также исследование надписей стелы вели Х.Н.Орхун &lt;sup&gt;&lt;a name='source_202' class='myref' href='#label_202'&gt;202&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, С.Е.Малов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_203' class='myref' href='#label_203'&gt;203&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Е.Убрятова, Б.Базылхан &lt;sup&gt;&lt;a name='source_204' class='myref' href='#label_204'&gt;204&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, Г.Айдаров &lt;sup&gt;&lt;a name='source_205' class='myref' href='#label_205'&gt;205&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, С.Каржаубай &lt;sup&gt;&lt;a name='source_206' class='myref' href='#label_206'&gt;206&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&#13;
В 2001, 2004 гг. исследования вели Казахстанские экспедиции.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.130-138.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Ramstedt G.J" f_title="Zwei uigurische Runeninschriften in der Nord-Mongolei (Tafeln I)" f_in="Journal de la Société Finno-Ougrienne T. XXX, fasc. 3. Helsingfors, 1913" f_name="Ramstedt_Zwei_Uigurische_Runenschriften_Tafeln_I.pdf"/><pdf f_author="Ramstedt G.J" f_title="Zwei uigurische Runeninschriften in der Nord-Mongolei (Tafeln II)" f_in="Journal de la Société Finno-Ougrienne T. XXX, fasc. 3. Helsingfors, 1913" f_name="Ramstedt_Zwei_Uigurische_Runenschriften_Tafeln_II.pdf"/><pdf f_author="Edouard Chavannes" f_title="Documents sur les Tou-Kiue Occidentaux" f_in="" f_name="429.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="200">«Ұйғыр»- көне түрік бітіктерінде «uyγur» деп жазылған. Ол дәуірлердегі қытай деректерінде «хойху» тайпалары деп аталды. Бұл политоним этносаяси бірлестіктің жалпылама атауы. Бүгінгі «ұйғыр» деп аталынып кеткен (ҚХР, Шынжаң ұйғыр автономиялық республикасындағы) халықпен шатастыруға болмайды.</ref><ref nm="201">Рамстедт Г.И.Как был найден «Селенгинский камень». Перевод надписи Селенгинского камня // Труды Троицкосавско- Кяхтинского Отделения Приамурского Отдела Императорского Русского Географического Общества, 1914, 15-1, С.34-39, 40-49.; Ramstedt, G. J. Zwei uigurische Runeninschriften in der Nord-Mongolei // Journal de la Societe Finno-Ougrienne-XXX-3, Helsingfors, 1913, 63 p., +3 pis.;</ref><ref nm="202">Orhun H.N. Eski Turk Yazitlari (Sine-Usu yaziti), Istanbul, 1939, T-2. ss. 163-186.</ref><ref nm="203">Малов С.Е.Памятник Моюн-чуру // Памятники древнетюркской письменности Монголии и Киргизии. Москва, Ленинград, 1959, С.30-44.</ref><ref nm="204">Базылхан Б.Мойынчұр ескерткіші. Қолжазба. Орхон ескерткіштерін зерттеу іссапар есебі. Улаанбаатар, 1963ж. 1-35 беттері.</ref><ref nm="205">Айдаров Г.Памятник Моюн-чуру // Язык орхонских памятников древнетюркской письменности YIII века. Алма-Ата, 1971.С.339-352.</ref><ref nm="206">Каржаубай С.Третий памятник Ель-етмиш кагана (могойн шинэ усинский памятник) // Обьединенный каганат тюрков в 745-760 годах (по материалам рунических надписей), Астана, 2002, С.52-89.</ref></refs></root>
