<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Надпись на медной монете</title><time>VI-VIII вв.</time><hronology caption="Историческая справка">VI-VIII ғасыр.</hronology><history></history><names caption="Названия памятника">«Надпись монеты», «Монета с тюркской надписью»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Монета обнаружена при исследовании археологической экспедицией Дорнодского аймака Монголии. &#13;
</place><store>Хранится в лаборатории Института Археологии Монголии (?) &lt;sup&gt;&lt;a name='source_242' class='myref' href='#label_242'&gt;242&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. 	 </store><general caption="Краткое описание"></general><description>Медная монета образца «У Шу-цянь», выпущенная в Китае. На передней стороне (аверс) находится 2 китайских иероглифа. На обратной стороне (реверс) древнетюркская надпись, состоящая  из 21 символа, написанная острым предметом глубиной 4-5 мм.</description><size caption="Размеры памятника">Окружность - 2,5 см, четырехугольное отверстие 1х1 см, толщина 0,1 см.</size><investigation caption="Исследования">Монета обнаружена в 1961 г. монгольским археологом Н.Сэр-Оджавым во время археологических исследований &lt;sup&gt;&lt;a name='source_243' class='myref' href='#label_243'&gt;243&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1972 г. С.Г.Кляшторный выдвинул следующую гипотезу: «Данная находка это одна из монет типа «ушуцянь», выпускавшихся в Китае в течении 700 лет начиная с 118 года д.н.э. А надпись, в которой встречается слово «бакшы» свойственна  буддийским религиозным просвещенным, которые относятся к наследию VII-VIII веков &lt;sup&gt;&lt;a name='source_244' class='myref' href='#label_244'&gt;244&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
С.Харжаубай &lt;sup&gt;&lt;a name='source_245' class='myref' href='#label_245'&gt;245&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; исследуя монету с хронологической точки зрения, полагает, что надпись состоит из 17 символов и относит к эпохе Хун.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.157.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="242">Қазір аталмыш мыс тиынның қайда екені де белгісіз. Оны Моңғолия Археология институтының лабораториялық сақтау қоймасынан таба алмадық. Бұл туралы анық-қанығын білетін де ешкім болмай шықты.</ref><ref nm="243">Сэр-Оджав Н.Эртний түрэгүүд (VI-V1II ууун) //Studiа Archaeologica Instituti Historiae Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolici, Том. 5, Fasc. 2., Улаанбаатар, 1970, Зураг-21.; Сэр-Оджав Н.Монголын эртний түүх. Улаанбаатар, 1977, (Дорнодоос олдсон зоосны бичээс) 141- т.</ref><ref nm="244">Кляшторный С.Г.Монета с рунической надписью из Монголии // Тюркологическая сборник-1972. Москва, 1973, C. 334-338.</ref><ref nm="245">«...гунны употребляя в обращений также монеты Ханьского периода «У-ши», на одной стороне монеты оставили свою письменность, что вновь подтверждает гипотезу некоторых ученых, считающих, что Гунны использовали тюркскую письменность» дейді С.Харжаубай. // Қараңыз: Харжаубай С.Эртний гурван бичээс (Тэвшийн бичээс) // Археологийн судлал. Studio Archaeologica Instituti Historiae Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolic. Tomus VII, Fasc 10-18, Улаанбаатар, 1979, х. 32-35.</ref></refs></root>
