<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Мемориальный комплекс “Олон Нуурын”</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">“Olon Nuur memorial inscriptions”, “Олон Нуурын Хөндийн дурсгал”</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">На 2048 м к югу от Хангайских горных хребтов в Монголии, 46°35΄03.0˝ - с.ш., 100°04΄43.9˝ - в.д. Данная местность называется Олон Нур в Галутском сомоне Байанхогорского аймака.</place><store>Большинство частей комплекса находятся на месте. Две статуи были перенесены в местный краеведческий музей Байанхогорского аймака.</store><general caption="Краткое описание">Комплекс состоит из 1 каменного ящика, статуи, каменных подставок, 54 балбалов. Каменный ящик состоит из 4 стен. На 3 стенах имеются узоры изображения растений. Во время находки они были сломаны и зарыты в землю. Четвертая стена, смотрящая на северо-запад, не упала и на ней нет никаких надписей. В одной из стен имеется дыра. Вереница балбалов протягивается на 784 м к юго-востоку. &#13;
</general><description>На краю одной из стен нанесен текст на древнетюркском. Две строки вертикально и одна строка горизонтально. Большая часть горизонтальной надписи разрушена. Также есть надпись на обломке другой стены, но можно прочесть только три символа.</description><size caption="Размеры памятника">1) Размеры стены с надписью: длина 221 см, ширина 108 см, толщина 16 см. Высота символов 4-6.7 см, ширина между 2.3-5.1 см . &#13;
2) Размеры обломка стены с надписью: длина 93 см, ширина 76 см, толщина 11 см, высота знаков 14.1-7.5 см, ширина между 4.5-6.9 см. &#13;
</size><investigation caption="Исследования">2005 жылдың қыркүйегінде осы кешеннің тоналғаны туралы ақпарат түседі. 2008 жылдың маусымында Моңғолия Ғылым Академиясы проф.Д.Баяр бастаған, құрамында Р.Мөнхтулга, С.Хүрэлсүх бар экспедицияны кешенді іздеуге жібереді. Экспедиция кешенді тауып, 13-16 маусымда қазба жұмыстарын жүргізеді. Аталмыш ғалымдар осы ескерткіштің фотосуреттерін, сызбаларын, транскрипциясын, оқылуын, түсініктемелерін және моңғол, ағылшын тіліне аудармасын алғаш рет жария етті. &#13;
«Мәдени мұра» бағдарламасы аясында Қазақстан Республикасының Мәдениет және ақпарат министрлігінің қолдауымен  Қазақстан Республикасы Президенттік мәдениет орталығы 2008 жылдың 12 желтоқсанында «Қазақстан: өткені, бүгінгісі және болашағы» (Батыс Түрк қағандығы) атты Халықаралық ғылыми-тәжірибелік конференцияда Проф.Д.Баяр кешен туралы ғылыми көпшілік алдында баяндады.</investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Баяр Д., Мөнхтулга Р., Хүрэлсүх С" f_title="Олон Нуурын Хөндийн дурсгал = A report on the newly found memorial inscriptions from &amp;quot;Olon Nuur&amp;quot; valley" f_in="" f_name="Bayar0.pdf"/><pdf f_author="Баяр Д., Мөнхтулга Р., Хүрэлсүх С" f_title="Олон Нуурын Хөндийн дурсгал = A report on the newly found memorial inscriptions from &amp;quot;Olon Nuur&amp;quot; valley (photos)" f_in="" f_name="Bayar1.pdf"/><pdf f_author="Баяр Д., Мөнхтулга Р., Хүрэлсүх С" f_title="Олон Нуурын Хөндийн дурсгал = A report on the newly found memorial inscriptions from &amp;quot;Olon Nuur&amp;quot; valley (photos)" f_in="" f_name="Bayar2.pdf"/><pdf f_author="Баяр Д., Мөнхтулга Р., Хүрэлсүх С" f_title="Олон Нуурын Хөндийн дурсгал = A report on the newly found memorial inscriptions from &amp;quot;Olon Nuur&amp;quot; valley (copies)" f_in="" f_name="Bayar3.pdf"/><pdf f_author="Баяр Д., Мөнхтулга Р., Хүрэлсүх С" f_title="Олон Нуурын Хөндийн дурсгал = A report on the newly found memorial inscriptions from &amp;quot;Olon Nuur&amp;quot; valley (copies)" f_in="" f_name="Bayar4.pdf"/></pdfs><refs/></root>
