<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс и надписи в  каменном изваяние "Чойрен"</title><time>732 г.</time><hronology caption="Историческая справка">732 ж.</hronology><history>Самый южный среди памятников Орхонского побережья. </history><names caption="Названия памятника">«Памятник Чойрен»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник обнаружен в поминальном комплексе в кургане на склоне  горы Сансар, в 15 км от железнодорожной станции Чойр, Дорноговьского аймака Монголии. 46º1´ - с.ш., 109º1´ - в.д. </place><store>На сегодняшний день памятник находится на экспозиции Национального исторического музея Монголии. </store><general caption="Краткое описание">Каменное изваяние с человеческой головой было обнаружено в большом кургане. &#13;
Пока сведения об этом кургане отсутствуют. &#13;
</general><description>Каменное изваяние сделано из коричневого гранита. Головная часть памятника хорошо сохранена, в области груди высечено 6 строк надписи. На правой боковой части памятника высечены две тамги (знака). </description><size caption="Размеры памятника"></size><investigation caption="Исследования">В 1929 г. Ж. Цэвээн перенес памятник в музей г.Улан-Батыр. &#13;
В 1936 г. С.Е.Малов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_193' class='myref' href='#label_193'&gt;193&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; по фотоснимкам и копиям надписей опубликовал первый перевод. По этим же данным в 1939 г. Х.Н.Орхун предложил собственный перевод. &#13;
В 1962 г. и в 1968 Э.Трыярский и Б.Ринчен опубликовали фотоснимки памятника и подняли проблему  хранения памятника. &#13;
В 1971 г. С.Г.Кляшторный, 1998 г. О.Ф.Серткая вели исследования надписей &lt;sup&gt;&lt;a name='source_194' class='myref' href='#label_194'&gt;194&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 2001, 2004 гг. исследования вели Казахстанские экспедиции.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.126-127.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Ph.Denwood " f_title="Recently Found Relics of Turkic Stone Sculpture from the Territory of the Mongolian People&amp;apos;s Republic" f_in="In: Ph.Denwood (ed.), Arts of the Eurasian Steppelands, London, pp. 203-217, +3 pis. " f_name="415.pdf"/><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (1)" f_in="" f_name="mongol1.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (2)" f_in="" f_name="mongol2.pdf"/><pdf f_author="Баттулга Ц" f_title="Монголын руни бичгийн бага дурсгалууд. Улаанбаатар. - 2005 (3)" f_in="" f_name="mongol3.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="193">Малов С.Е.Новые памятники с турецскими рунами // Язык и мышление ИЯ имени Н.Я.Марра АН СССР. Ленинград, 1936, № VI-VII, С.251-259.</ref><ref nm="194">Orhun H.N. Eski Turk Yazitlari (Bir baba yaziti), Istanbul, 1939, T-2. ss. 164-168.; Tryjarski E. The Present State of Preservation of Old Turkic Relics in Mongolia and the Need for their Conservation // Ural-Altaische Jahrbucher, 1966, 38, рр. 158-173. ; Ринчэн Б.Монгол нутаг дахь хадны бичээс гэрэлт хөшөөний зүйл. Corpus Scriptorum Mongolorum. Les pessings pictographiques et les insscriptions sur les pochers et sur les en Mongolie. Tomus. XYI, Fasc.I, Улаанбаатар, 1968. 39 –р тал. ; Кляшторный С.Г.Руническая надпись из восточеой Гоби // Studia Turcica, Budapest 1971, pp. 249-258. Кляшторный С.Г.Руническая надпись на каменном извание из Чойрена // Страны и народы Востока, XXII, Москва, 1980, С.90-102. ; Sertkaya O.F. Čoyr yaziti, Orkun, Turkce Dergi. Sayi-5, temmuz,1998, s.33-38.; Sertkaya O.F. Gökturk harfli Čoyr yaziti /www.turan.tc/kalem/ ss.1-11. &#13;
	Аталмыш зерттеулердің ішінде бұл бәдіз бітік мәтінінің таңба-әріптерін неғұрлым дұрыс белгілеп аударған түркиялық ғалым О.Ф.Серткая, ол өзінің зерттеу еңбегінде: «Tulku bitidim ïrq aygïl baŋa adïrïlmaz tat bardï Tun Jigen Irkin Tun Bilge šad Iltitis qaganqa ičikin üčünč ay yiti qa ögünil sebini barïrïgïz» деп транскрипциясын түзеп «Тас баба үстіне жаздым, бал ашып сөйле маған, бір бірінен айырылмаған жат болмаған кезде Тұн Йеген Іркін, Тұн Білге шад Ілтіріс қағанға бағын! Үшінші ай жетінде сүйенішпен барыңыз» деп аударған.</ref></refs></root>
