<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Древнетюркская надпись “Кара кату” (Эрээн харганат)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history>Возможно, древнетюркская надпись относится к II-III векам.</history><names caption="Названия памятника">"Кара кату", "Эрээн харганат"	 &#13;
</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник расположен в 15 км от города Олгий столицы Баян-Ульгийского аймака Монголии,  на правой стороне горы «Ит урген» восточного побережья реки «Кара кату» в 9 км к юго-востоку от Бугыт сомона. </place><store>На сегодняшний день памятник находится на месте обнаружения.</store><general caption="Краткое описание">На восточной стороне поверхности памятника находится одна четко высеченная тамга-знак. Остальные мелкие линии и знаки выглядят расплывчато. В северной и восточной сторонах памятника расположены 3 больших и 7 маленьких каменных курганов, которые обветшали из-за природных явлений. Среди курганов были найдены две небольшие статуи. На одной из статуи барана, высечены изображения сайгака, архара, оленя и других животных.	 </general><description></description><size caption="Размеры памятника">Высота камня с древнетюркской надписью 2 м 89 см, ширина 35-37 см. Надпись из 14 символов и двух четких родовых знаков, высечена на расстоянии 86 см от земли, очень острым предметом, на западном краю южной стороны черного светящегося камня. 	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Первые сведения о памятнике под названием “Эрээн харганат” обнародовал археолог Д.Эрдэнэбаатар &lt;sup&gt;&lt;a name='source_433' class='myref' href='#label_433'&gt;433&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. По этим сведениям комментарии составил молодой ученый, историк Ц.Баттулга &lt;sup&gt;&lt;a name='source_434' class='myref' href='#label_434'&gt;434&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Н.Базылхан &lt;sup&gt;&lt;a name='source_431' class='myref' href='#label_431'&gt;431&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; и другие ученые вели исследования памятника, и по мнению Н.Базылхана на памятнике высечены слова скорби: «Имя принцессы Укикун, она умерла». 10 каменных курганов расположенных возле высокого памятника, дают возможность предполагать, что памятник связан с дочерью кагана или хана. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="433">Эрдэнэбаатар Д. 1990 онд Баян-Өлгей аймагт ажилласан хээрийн шинжилгээний тайлан. ТХГБСХ. Улаанбаатар, 1990; Эрдэнэбаатар Д. Монгол нутгаас олдсон эртний бичээсұұд. "Ил товчоо" сонин. 1991.</ref><ref nm="434">Баттулга Ц. Эрээн Харганатын тұрэг бичээс. Археологийн судлал. Боть.15, дэвтэр 3, Улаанбаатар.1995. 65-69 х.</ref><ref nm="431">Базылхан Б. Эртний Тұрэг бичээсний хэлний ұгийн бұтэц. Улаанбаатар. 1984. 98 х; Cэвортян С.Э. Этимологический словарь тюркских языков М., 1980. С.104-106. Древнетюркский словарь Л., 1969.С. 327-328;</ref></refs></root>
