<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Письменный памятник (стела) Орду-балык II (Карабалгасун II)</title><time>IX в.</time><hronology caption="Историческая справка">IX ғ</hronology><history>По мнению М.Шинэхуу военачальник «Гюйлу-Мохэ», живший в Уйгурском каганате в  IX веке, о котором говорится в китайской летописи «Тан-шу», возможно, и есть этот человек Бука.</history><names caption="Названия памятника">«Памятник Хар балгас»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник обнаружен на берегу реки Жарантайн в 8 км к северу от города Орду-балык, расположенного на западе реки Орхон Хотонт сомона Архангайского аймака. </place><store>Сейчас памятник установлен на площади здания Общественных наук АН Монголии. &#13;
&#13;
</store><general caption="Краткое описание"></general><description>Стела сделана из серого гранита. В надписи из 12 строк насчитывается 103 символов. &#13;
Также, на памятнике высечены две тамги (знака).&#13;
</description><size caption="Размеры памятника">Высота стелы - 1,7 м, ширина - 0,30-0,25 м, толщина – 0,12-0,15 м.</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1973 г. учителем истории 8-летней средней школы С.Мягмаржавым. &#13;
В 1975 г. Советско-монгольская экспедиция перенесла памятник в лабораторию Института истории АН. Первые языковые исследования были сделаны монгольским ученым М.Шинэхуу  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_232' class='myref' href='#label_232'&gt;232&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 2001, 2004 гг. исследования вели Казахстанские экспедиции.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.152-153.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="232">Шинэхүү М.Новый памятник рунической письменности уйгурского Карабалгасуна // Олон Улсын Монголч Эрдэмтний III их хурал, Боть-3, Улаанбаатар, 1979, 301-305 т. ; Шинэхүү М.Орхон-Сэлэнгийн руни бичгийн шинэ дурсгал // Археологийн Судлал, Studio Archaeologica Instituti Historiae Academiae Scientiarum Reipublicae Populi Mongolici. Tomus- 8, Fasc. 1, Улаанбаатар, 1980, 42-43 х.	&#13;
Сондай-ақ хабарлама ретінде мына мәліметтер жарияланды: Санжмятав Т.Архангай аймагийн нутаг дахь эртний түүх соёлын дурсгал. Улаанбаатар. 1993, 50-т., Таблица-128. ; Болд Л.БНМАУ-ын нутаг дахь хадны бичээс. Улаанбаатар, 1990, 126-127 т.; Цэвээндорж, Д.Уйгурын ХаантУлсын үеийн бичигтэй хөшөөд. Археологийн Судлал, (SA,Tom. 15, Fasc. 1-11), Улаанбаатар, 1995, 70-72т.</ref></refs></root>
