<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Поминальный комплекс в честь Кули Чура </title><time></time><hronology caption="Историческая справка">731 ж.</hronology><history>На древнетюркском языке Kьli Čur. &#13;
Кули Чур – военачальник Тардуша с титулом шад-чур в эпоху Тюркского Эля. &#13;
Так как в надписях не указано какое-либо время, исследователи до сих пор не могут определить период возникновения комплекса, и относят его примерно к началу VIII века.&#13;
</history><names caption="Названия памятника">«Их хошоот», «Памятник Куль-чор», «Памятник Кули-чур».</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник расположен в местности «Их-хошоот», сомона Дэлгэрхаан Центрального аймака, в 200 км к юго-западу от столицы Монголии Улан-Батор. 46º54´; с.ш., 104º33 ´.в.д. </place><store>Все составные части поминального комплекса находятся на месте его обнаружения.</store><general caption="Краткое описание">В состав поминального комплекса Кул-чор входят: &#13;
1. Возвышенность, 53х35 м &#13;
2. Стела с высеченными надписями на четырех сторонах (29 строк), размер - 1,90 x 0,61 x 0,20 м, 1 шт.&#13;
3. Широкий постамент стелы, 1 шт.&#13;
4. Каменные изваяния - 8 шт. &#13;
5. Статуи льва - 2 шт.&#13;
6. Статуи барана – 2 шт.&#13;
7. Каменные ящики – 4 шт. (расколоты)&#13;
8. Памятные камни Балбалы - 165 шт. &#13;
Вереница балбалов тянется  к востоку на 1 км,  а последние наклонены к северо-востоку.&#13;
</general><description>Стела сделана из сланца темно-коричневого цвета. Надпись сохранилась частично. На восточной стороне 13 строк, южной стороне 4 строки, западной стороне 12 строк и 1 строка высечены по горизонтали. На северной стороне остались только следы от надписи. 	</description><size caption="Размеры памятника">Высота стелы – 1,90 м, длина - 0,61 м, ширина - 0,20 м.	&#13;
</size><investigation caption="Исследования">В 1912 г. комплекс изучал В.Л.Котвич, затем вместе с А.Н.Самойловичем опубликовал перевод надписей &lt;sup&gt;&lt;a name='source_182' class='myref' href='#label_182'&gt;182&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1962 г. член совместной монгольско-польской экспедиции Э.Трыярский вел тщательное исследование памятника. В 1971 г. Г.Клоусон, Э.Трыярский сделали научный перевод надписи на английский язык и опубликовали эстампаж памятника, прорисовки знаков надписей, словарь и черно-белые фотоснимки. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_183' class='myref' href='#label_183'&gt;183&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
Х.Н.Орхун, С.Е.Малов, Т.Текин, Г.Айдаров и другие ученые вели исследование надписей. &lt;sup&gt;&lt;a name='source_184' class='myref' href='#label_184'&gt;184&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1979 г. группа древнетюркских исследователей из Института Языка и литературы Академии Наук Монголии сделали эстампаж, и вкратце выявили  письменность на правой стороне памятника. &#13;
В 1983 г. В.Е.Войтов, Г.Мэнэс сделали план данного комплекса и прорисовки каменных изваяний, каменного ящика  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_185' class='myref' href='#label_185'&gt;185&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Затем монгольский археолог Д.Баяр полностью исследовал каменные изваяния данного комплекса памятников и сделал архитектурные замеры и научные характеристики и прорисовки &lt;sup&gt;&lt;a name='source_186' class='myref' href='#label_186'&gt;186&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &#13;
В 1997 г. совместная Монгольско-японская экспедиция &lt;sup&gt;&lt;a name='source_187' class='myref' href='#label_187'&gt;187&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; еще раз провела исследование данного комплекса. В 2001, 2004 годах вели исследования казахстанские экспедиции.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.119-123.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Памятники древнетюркской письменности. Тексты и исследования. – М., Ленинград, Издательствно Академии наук СССР, 1951" f_in="" f_name="Malov_1951.pdf"/><pdf f_author="Малов С.Е" f_title="Образцы древне-турецкой письменности с предисловием и словарем. // Издание восточного факультета САГУ. – Ташкент, 1926." f_in="" f_name="Malov_1921.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="182">Kotwicz, W. &amp; A. Samoilovitch Le monument turc d' Ikhe-khuchotu en Mongolie centrale. Rocznik Orientalistyczny, 1928, 4, pp. 60-107.</ref><ref nm="183">Clauson G. &amp; E. Tryjarski The Inscription at Ikhe Khushotu. Rocznik Orientalistyczny, tom-XXXIV, zeszyt-1, Warszawa, 1971, pp. 7-33, +6 pis.</ref><ref nm="184">Orhun H.N. Eski Turk Yazitlari, Istanbul, 1936, T-1. ss. 135-151.; Малов С.Е.Памятники древнетюркской письменности Монголии и Киргизии. Москва, Ленинград, 1959, С.25-30.; Tekin T. A Grammar of Orkhon Turkic. Indiana university, 1967, pp. 257-258, 293-294.; Айдаров Г.Язык Орхонских памятников древнетюркских письменностей VIII века. Алма-Ата, 1971, С.334-3338 ; Қ. Сартқожаұлы Орхон мұралары (Күүлі-чор киелі орын кешені) Астана, 2003, 226-235, 384-387 б.</ref><ref nm="185">Войтов В.Е.Древнетюркский пантеон и модель мироздания в культово- поминальных памятниках Монголии VI-VIII вв. Москва, 1996, С.22, 28-29, 42. Рис-17.</ref><ref nm="186">Баяр Д.Монголын төв нутаг дахь түрэгийн хүн чулуу. Улаанбатар, 1997 . 86 х, Таблиц- 41-46.</ref><ref nm="187">Toshio Hayashi, Takshi Oosawa Site of Ikh-Khoshoot and Kuli-Čur Inscription // Provisional report of researches on historical sites and inscriptions in Mongolia from 1996 to 1998 . Edited by Takao Moriyasu and Ayudai Ochir. The Society of Central Eurasian Studies, Toyonaka, Osaka University, 1999. pp. 148-157, plate 9a-9g.</ref></refs></root>
