<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Mainz 377 (T II T 20) &lt;sup&gt;&lt;a name='source_408' class='myref' href='#label_408'&gt;408&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</title><time>Начало средневековья.</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Mainz 377.</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Восточный Туркестан. Был найден при археологических раскопках во Второй Прусско-турфанской экспедиции (Zweite PreuЯische Turfanexpedition &lt;sup&gt;&lt;a name='source_410' class='myref' href='#label_410'&gt;410&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;).</place><store>Хранится в Бранденбургской Академии наук в Берлине (Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften). &#13;
</store><general caption="Краткое описание">Фрагмент с частично сохраненным правым полем (3,6 см).	 &#13;
</general><description>На передней стороне надпись на древнетюркском, на обратной – на китайском. Бумага плотная, коричневатая, посередине темнее, по правому краю пятнистая. Количество строк: на передней стороне - 6. В левом нижнем углу лицевой стороны обозначены штемпелем - Т ІІ, карандашом - Т 20; В правом верхнем углу приклеены наклейки с надписями Mainz 377 и T II. T. 20. 	 </description><size caption="Размеры памятника">Расстояние между строками: 1,3 см. 7,7 см (высота) x 14,7 см (ширина). 	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">По словам Л.Кларка &lt;sup&gt;&lt;a name='source_422' class='myref' href='#label_422'&gt;422&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, этот фрагмент, возможно, является частью рукописи рассказа «Mensions Narzan the Minister». Так же исследования вел О.Ф.Серткая &lt;sup&gt;&lt;a name='source_424' class='myref' href='#label_424'&gt;424&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Depositum der BERLIN-BRANDENBURGISCHEN AKADEMIE DER WISSENSCHAFTEN in der STAATSBIBLIOTHEK ZU BERLIN - Preussischer Kulturbesitz. Orientabteilung. Mainz 377 (T 11 T 20)</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="" f_title="Konkordanz der in Katalogen beschriebenen Mainz-Fragmente. Stand: 11.08.2005" f_in="" f_name="VOHD_Mainz_neu.pdf"/><pdf f_author="Wilkens J" f_title="Alttürkische handschriften. Teil 8. Manichäeisch-turkische texte der Berliner Turfansammlung." f_in="" f_name="412.pdf"/><pdf f_author="Clark L" f_title="Chapter III. The Turkic Manichaean Literature." f_in="Emerging from darkness. Studies in the Recovery of Manichaean Sources. Nag Hammadi and Manichaean Studies." f_name="Nag_Hammadi_and_Mahichaean.pdf"/><pdf f_author="Sertkaya O.F" f_title="Fragmente in alttürkischer Runenschrift aus den Turfan-Funden." f_in="Runen, Tamgas und Graffiti aus Asien und Osteuropa. 1985." f_name="Runen_Tamgas_und_Graffiti.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="408">Alttürkische Handschriften. Teil 8: Manichäisch-türkische Texte der Berliner Turfansammlung. Beschrieben von JENS WILKENS. Stuttgart 2000. (Verzeichnis der Orientalischen Handschriften in Deutschland. 13,16.) BAND XIII, 16.</ref><ref nm="410">Екінші Прусс Тұрпан экспедициясы. Бұл экспедицияда жүргізілген қазбаларда табылған қолжазбаларды TII деп белгілеген. Экспедицияны Dr. A. v. Le Coq бастап барған. Th. Bartus қатысқан. Үрімшіден бастап Тұрпан оазисіне дейін (Хошо және соны қоршап жатқан аймақ, Жар-Қото, 1904 жыл, қарашадан бастап 1905 жылдың тамызына дейін; Хами 1905 жылдың тамызы; Тұрпан). Барлығы 103 түйіншек әкетілген. Олардың ішінде дені сурет (Bäzäklik), мәтіндер көп емес. &#13;
&#13;
TII - Zweite Preußische Turfanexpedition&#13;
&#13;
Expedition. Leiter: Dr. A. v. Le Coq; Teilnehmer: Th. Bartus. Route: Urumči -Turfanoase (Qočo und umliegende Stätten, Yar-Khoto Nov.1904-Aug.1905; Hami Aug. 1905; Turfan) - nördl. Seidenstraße-Kašghar (Okt. 1905; dort Vereinigung im Dez. mit 3. Expedition). 103 Kisten, hauptsächlich Gemälde (Bäzäklik), weniger Texte (christl. Texte in syr., sogd., mp., uig.; buddh. Texte).</ref><ref nm="422">Clark, Larry: The Turkic Manichaean Literature. In: Emerging from Darkness. Studies in the Recovery of Manichaean Sources. Edd. Paul Mirecki und Jason BeDuhn. Leiden/New York/Köln 1997. 89-141.</ref><ref nm="424">Sertkaya, Osman Fikri: Fragmente in alttürkischer Runnenschrift aus den Turfan-Funden. In: Runnen, Tamgas und Grafitti aus Asien und Osteuropa. Edd. Klaus Röhrborn und Wolfgang Veenker. Wiesbaden 1985 VdSUA 1985, 133-164. [reprint mit weiteren Faksimiles in: Göktürk Tarihinin Meseleleri. Probleme der köktürkischen Geschichte. Some problems of köktürk history. Ankara 1995. 255-276]</ref></refs></root>
