<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Mainz 385a-d (TM 337) &lt;sup&gt;&lt;a name='source_408' class='myref' href='#label_408'&gt;408&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</title><time>Начало средневековья.</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Mainz 385a-d</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника"></place><store>Хранится в Бранденбургской Академии наук в Берлине (Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften).</store><general caption="Краткое описание">Застеклено вместе 4 фрагмента. Фрагмент а (слева): от левого края отступ на 1,9 см; фрагмент в (справа, верхняя): правая часть рукописи, письма слегка побледневшая, отступ от правого края на 1,3 см; фрагменты с и d: средние части рукописи, последний фрагмент неразборчив. 	 </general><description>Рукопись написана древнетюркским письмом. На бумаге водянистые пятна. Количество строк: а: на сторонах А и В по 7 строк; b: на сторонах А и В по 3 строки; с: на сторонах А и В по 3 строки; d: на сторонах А и В по 2 строки и только по одному символу. Сторона А: а: по правому краю карандашом написан Т.М. 337; с: по нижнему краю карандашом написан Т.М.337; в нижнем углу приклеены наклейки с надписями Mainz 385 и TM. 337. Знаки двоеточия обведены красным цветом. На фрагменте b, знаки двоеточия не обведены красным, слева от знака двоеточия проставлены по одной красной точке. 	 &#13;
Знаки двоеточия обведены красным цветом. На фрагменте b знаки двоеточия не обведены красным, проставлены по одной красной точке справа и слева знака двоеточия.&#13;
</description><size caption="Размеры памятника">Расстояние между строками: а: 1,1 см; b: 0,8 см; с: 1,0 см; d: не определен. а: 7,7 см (высота) x 5,1 см (ширина); b: 5,4 см (высота) x 3,1 см (ширина); с: 2,8 см (высота) x 3,8 см (ширина); d: 1,4 см (высота) x 0,8 см (ширина). </size><investigation caption="Исследования">Исследование вел О.Ф.Серткая &lt;sup&gt;&lt;a name='source_424' class='myref' href='#label_424'&gt;424&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Depositum der BERLIN-BRANDENBURGISCHEN AKADEMIE DER WISSENSCHAFTEN in der STAATSBIBLIOTHEK ZU BERLIN - Preussischer Kulturbesitz. Orientabteilung. Mainz 385a-d (TM 337).</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="" f_title="Konkordanz der in Katalogen beschriebenen Mainz-Fragmente. Stand: 11.08.2005" f_in="" f_name="VOHD_Mainz_neu.pdf"/><pdf f_author="Wilkens J" f_title="Alttürkische handschriften. Teil 8. Manichäeisch-turkische texte der Berliner Turfansammlung." f_in="" f_name="412.pdf"/><pdf f_author="Clark L" f_title="Chapter III. The Turkic Manichaean Literature." f_in="Emerging from darkness. Studies in the Recovery of Manichaean Sources. Nag Hammadi and Manichaean Studies." f_name="Nag_Hammadi_and_Mahichaean.pdf"/><pdf f_author="Sertkaya O.F" f_title="Fragmente in alttürkischer Runenschrift aus den Turfan-Funden." f_in="Runen, Tamgas und Graffiti aus Asien und Osteuropa. 1985." f_name="Runen_Tamgas_und_Graffiti.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="408">Alttürkische Handschriften. Teil 8: Manichäisch-türkische Texte der Berliner Turfansammlung. Beschrieben von JENS WILKENS. Stuttgart 2000. (Verzeichnis der Orientalischen Handschriften in Deutschland. 13,16.) BAND XIII, 16.</ref><ref nm="424">Sertkaya, Osman Fikri: Fragmente in alttürkischer Runnenschrift aus den Turfan-Funden. In: Runnen, Tamgas und Grafitti aus Asien und Osteuropa. Edd. Klaus Röhrborn und Wolfgang Veenker. Wiesbaden 1985 VdSUA 1985, 133-164. [reprint mit weiteren Faksimiles in: Göktürk Tarihinin Meseleleri. Probleme der köktürkischen Geschichte. Some problems of köktürk history. Ankara 1995. 255-276]</ref></refs></root>
