<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Mainz 169a,b+c,d (T I)</title><time>Начало средневековья.</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history>Орта ғасырдың басы.</history><names caption="Названия памятника">«Mainz 169»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Восточный Туркестан. Был найден при археологических раскопках в Первой Прусско-Турфанской экспедиции (Erste Preußische Turfanexpedition &lt;sup&gt;&lt;a name='source_409' class='myref' href='#label_409'&gt;409&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;).	 </place><store>Хранится в Бранденбургской Академии наук в Берлине (Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften).	 	 &#13;
</store><general caption="Краткое описание">Вместе застеклены 4 фрагмента рукописи, из них 3 (а-с) - части одной рукописи.	 &#13;
Двоеточия обведены красным цветом. На стороне В, по левому краю фрагмента А есть надпись на древнеуйгурском: курсив yükü[nč]; На стороне В, по левым краям фрагментов b-c есть надпись на древнеуйгурском: курсив ...nom...&#13;
&#13;
</general><description>Рукопись на древнетюркском. &#13;
а-с: написано на плотной, гладкой, желтой бумаге; &#13;
d: текст искажен; &#13;
Количество строк: а: на сторонах А и В по 3 строке; b+c: на сторонах А и В по 4 строке; &#13;
d: на сторонах А и В по 4 строке, но текст на стороне А полностью расплывчат. &#13;
Обозначения: сторона В: а: на краю карандашом обозначено T I; с: по правому краю карандашом обозначено T I; d: у края карандашом обозначено T I; &#13;
сторона А: в верхнем левом углу приклеены наклейки с надписями Mainz 169 и TI x 21. 	 &#13;
</description><size caption="Размеры памятника">Расстояние между строками 0,8 см. a: 3,1 см (высота) x 4,2 см (ширина); b: 3,2 см (высота) x 6,0 см (ширина); c: 2,8 см (высота) x 3,1 см (ширина); d: 3,4 см (высота) x 3,8 см (ширина). 	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">По словам О.Ф.Серткая &lt;sup&gt;&lt;a name='source_424' class='myref' href='#label_424'&gt;424&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, надпись с левой верхней части, является фрагментом b. Объединяя их можно прочесть 4 строки. Также он считает, что все фрагменты – это средние части, лишь фрагмент а нижний правый край является рукописью.	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Depositum der BERLIN-BRANDENBURGISCHEN AKADEMIE DER WISSENSCHAFTEN in der STAATSBIBLIOTHEK ZU BERLIN - Preussischer Kulturbesitz. Orientabteilung.Mainz 169a,b+c,d (T I).</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="" f_title="Konkordanz der in Katalogen beschriebenen Mainz-Fragmente. Stand: 11.08.2005" f_in="" f_name="VOHD_Mainz_neu.pdf"/><pdf f_author="Wilkens J" f_title="Alttürkische handschriften. Teil 8. Manichäeisch-turkische texte der Berliner Turfansammlung." f_in="" f_name="412.pdf"/><pdf f_author="Clark L" f_title="Chapter III. The Turkic Manichaean Literature." f_in="Emerging from darkness. Studies in the Recovery of Manichaean Sources. Nag Hammadi and Manichaean Studies." f_name="Nag_Hammadi_and_Mahichaean.pdf"/><pdf f_author="Sertkaya O.F" f_title="Fragmente in alttürkischer Runenschrift aus den Turfan-Funden." f_in="Runen, Tamgas und Graffiti aus Asien und Osteuropa. 1985." f_name="Runen_Tamgas_und_Graffiti.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="409">Бірінші Прусс Тұрпан экспедициясы. Осы экспедицияда жүргізілген қазбаларда табылған қолжазбаларды TI деп белгілеген. &#13;
&#13;
TI Erste Preußische Turfanexpedition.&#13;
&#13;
Expedition. Leiter: Prof. A. Grünwedel; Teilnehmer: Dr. G. Huth, Th. Bartus. Route: Kulja-Urumči-Turfanoase (Qočo, Bäzäklik, Sängim, Toyuq Nov. 1902 - März 1903 [Gemälde, Statuen, mir./uig./np. Manuskripte der Manichäer in man./uig./Runenschrift, ind./chin./tang. Texte]) - nördl. Seidenstraße (Toqsun-Qarašahr-Kuča-Ruinen bei Qumtura [Gemälde] - Qïzïl-Aq-su-Tumšuq-Maralbaši-Kašghar). 46 Kisten von Fundstücken.</ref><ref nm="424">Sertkaya, Osman Fikri: Fragmente in alttürkischer Runnenschrift aus den Turfan-Funden. In: Runnen, Tamgas und Grafitti aus Asien und Osteuropa. Edd. Klaus Röhrborn und Wolfgang Veenker. Wiesbaden 1985 VdSUA 1985, 133-164. [reprint mit weiteren Faksimiles in: Göktürk Tarihinin Meseleleri. Probleme der köktürkischen Geschichte. Some problems of köktürk history. Ankara 1995. 255-276]</ref></refs></root>
