<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Кара-суг (e-9)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Улуг-Хем – Кара-суг, Е9 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Найден в местности Саик, на ручейке Кара-Суг, правого притока реки Элегест, в 2 км от поселка Усть-Элегест.	 </place><store>С 1961 г. находится в Тувинском Музее.	 </store><general caption="Краткое описание">На стеле надпись в 5 строк из 60 знаков (символов), расположена вертикально на двух боковых плоскостях. &#13;
Строки 1 и 2 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_508' class='myref' href='#label_508'&gt;508&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; в настоящее время уже совершенно не различимы, плохая сохранность памятника отмечена еще в 1963 г. (Т-I, с.24). В 1973 г. после химической очистки памятника от минеральных образований, на одной из узких боковых плоскостей были обнаружены отдельные полустертые надписи-битики, но восстановить текст полностью не удалось. Памятник значительно пострадал от надписей поздних посетителей.	 &#13;
</general><description>Памятник сделан из желто-серого песчаника. Форма четырехугольная в сечении, поверхности обработаны, грани четко выражены.  </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 190 см, длина – 41 см, ширина – 16 см	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1888 г. Аспелиным, по сведениям, полученным им от Мартьянова. В 1891 г. памятник обследован и скопирован Клеменцем, в 1892 г. – Ошурковым. Эстампаж передан Радлову. С.Е.Малов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_509' class='myref' href='#label_509'&gt;509&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; дает отрицательную оценку ретушированного эстампажа &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (LXXV, фиг.4). Отмечается, что чтение и перевод памятника предположительны. Из-за разрушений поверхности невозможно реконструировать строки 1, 2, 4, 5, а также на 3 строке знаки 22-24, выполнена реконструкция лишь фрагмента надписи, некоторые графические варианты имеют отличия по сравнению с прежними публикациями. Текст исследовали В.В.Радлов, С.Е.Малов, H.N.Orkun &lt;sup&gt;&lt;a name='source_510' class='myref' href='#label_510'&gt;510&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; и др. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="508">Малов С.Е. Памятники древнетюркской письменности. Тексты и переводы. М.-Л., 1952. С. 23.</ref><ref nm="509">Малов С.Е. Памятники древнетюркской письменности. Тексты и переводы. М.-Л., 1952.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="510">Малов С.Е. Памятники древнетюркской письменности. Тексты и переводы. М.-Л., 1952. C. 24-25</ref></refs></root>
