<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Чаа-Холь VI (e-18)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Чаа-Холь VI, Е18 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятники этой группы найдены в долине реки Чаа-Холь, левый приток р.Улуг-Хем, в 25 км выше устья реки Хемчик. Эта местность находится на дне водохранилища Саяно-Шушенской ГЭС. В настоящее время все памятники группы, кроме Е15, находятся в музейных собраниях. Памятник Чаа-Холь VI (e-18) обнаружен в местности у левого притока Улуг-Хем, в 8 км от устья реки Чаа-Хол.	</place><store>В 1961 г. данный памятник доставлен сотрудниками Тувинского музея и ТНИИЯЛИ в Тувинский музей.</store><general caption="Краткое описание">Стела сделана из серо-зеленого сланца. Овальная в сечении, поверхность грубо обтесана, покрыта трещинами и значительно разрушена ветрами.</general><description>Надпись в 5 строк высечена вертикально на двух боковых плоскостях. Направление чтения в строках I-IV слева направо, в строках V - справа налево; в строках I-IV несимметричные знаки имеют зеркальные графемные варианты. 	 </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 98 см, длина – 39 см, ширина – 16 см	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1888г. Аспелиным по сведениям, полученным им от Сафьянова. В 1889г. памятник сфотографирован Гейкелем. В 1891г. Ошурков выполнил эстампаж и передал его Радлову. Радлов (ATIM, с.322) пишет о находке этой стелы вблизи от «первого чаа-хольского памятника», однако обозначением показано, что имеется в виду «второй» - UTsch. I (см. Индекс); это подтверждается и указанием Радлова к памятнику UTsch. VI. В ряде последующих издании ошибочно утверждается, что данный памятник найден рядом с памятником «Чаа-Холь I». Исследовали С.Е.Малов, H.N.Orkun и др. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">АС: надпись разрушена, в T-I даны только три строки, при копировании в 1973 г. нам удалось зафиксировать лишь незначительный фрагмент надписи. В альбоме пригодятся все три копии, ТГ дана по наиболее полному первому изд.; &#13;
Изд.: ФАтлас I, IX; ATIM, с. 322; Оркун-III, с. 120, 126; МЕПТ, с. 40; Т-I, с. 18-20.&#13;
</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref></refs></root>
