<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Очуры Ачуры (e-26)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Очуры, Ачуры, Е26 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятник был обнаружен на 20 километре от села Очуры, в центральной части Койбальской степи, между руслами рек Енисей и Абакан.	 </place><store>Местные власти Шушенского района доставили в Минусинский музей, инв. №32.	 &#13;
</store><general caption="Краткое описание">Стела сделана из бурого песчаника, квадратная в сечении, плоскости обработаны, грани четко выражены.</general><description>Надпись в 13 строк, расположена вертикально на всех четырех плоскостях: на трех - по 4 строки в полукартушном обрамлении, на одной - с трудом различимы несколько знаков одной строки. Надпись значительно разрушена, реконструкция выполнена на основании копии Атласа Радлова &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; с некоторыми уточнениями после визуальной сверки ее с оригиналом. Композиция строк представляет собой усложненный бустрофедон.	 </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 205 см, длина – 30 см, ширина – 30 см	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1857г. Костровым. В 1859г. Фалленберг скопировал надпись (копия передана Радлову) и вывез по распоряжению автора находки в Шушенское, а оттуда местные власти доставили в Минусинский музей.	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация"></details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref></refs></root>
