<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Чаа-Холь VII (e-19)</title><time>IX-X вв.</time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Чаа-Холь VII, Е19 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятники этой группы найдены в долине реки Чаа-Холь, левый приток р.Улуг-Хем, в 25 км выше устья реки Хемчик. Эта местность находится на дне водохранилища Саяно-Шушенской ГЭС. В настоящее время все памятники группы, кроме Е15, находятся в музейных собраниях. Памятник Чаа-Холь VII (e-19) обнаружен в местности у левого притока Улуг-Хем, в 8 км от устья реки Чаа-Хол.	</place><store>В 1897г. Островских доставил данный памятник в Минусинский музей. ММ инв. №35.	 &#13;
</store><general caption="Краткое описание">Стела сделана из темно-серого сланца, в настоящее время фрагмент стелы и часть текста разрушены, почти квадратная в сечении, поверхности обработаны, грани четко выражены.</general><description>Надпись в 3 строки, расположена вертикально на трех плоскостях. Строка 1 высечена поверх трудно различимых древних изображений, ниже строки 1 - тамга. Надпись строки 3 совершенно неразличима. Направление чтения слева направо, несимметричные знаки имеют зеркальные графемные варианты. Строка 1 высечена бороздками, строка 2 - в точечной технике. 	 </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 170 см, длина – 25 см	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1888г. Аспелиным по сведениям, полученным им от Сафьянова. В 1889г. памятник сфотографирован Гейкелем. В 1891г. Ошурков выполнил эстампаж и передал его Радлову. Текст исследовали С.Е.Малов, H.N.Orkun и др. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Изд.: ФАтлас I, Х; ATIM, с. 322-323; ОркуН-III, с. 121, 126, 129; МЕПТ, с. 41.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref></refs></root>
