<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Чаа-Холь IX (e-21)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Чаа-Холь IX, Е21, Стела Кызыльского собрания &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятники этой группы найдены в долине реки Чаа-Холь, левый приток р.Улуг-Хем, в 25 км выше устья реки Хемчик. Эта местность находится на дне водохранилища Саяно-Шушенской ГЭС. В настоящее время все памятники группы, кроме Е15, находятся в музейных собраниях. Памятник Чаа-Холь IX (e-21) обнаружен в местности у левого притока Улуг-Хем, в 8 км от устья реки Чаа-Хол.	&#13;
</place><store>Памятник был вывезен в Кызыл СТЭАН и в 1973г. передан в Тувинский музей, инв. №28.	 &#13;
</store><general caption="Краткое описание">Стела сделана из серо-зеленого сланца, неправильной формы, поверхность грубо обтесана, грани намечены. Памятник расколот на части, значительно разрушен, поэтому его визуальная атрибуция оказалась затруднительной. Потребовалась предварительная публикация в 1978 году под условным названием «стела Кызылского собрания».</general><description>Надпись из 3 строк высечена по вертикали и спиралью обвивает памятник. Сохранились лишь строки I и II, строка III воспроизводится по прежним изданиям. В нижней части стелы высечена тамга. 	 </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 236 см, длина – 38 см, ширина – 17 см	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1888г. Аспелиным по сведениям, полученным им от Сафьянова. В 1889г. памятник сфотографирован Гейкелем, последующие издания на основе этих копий. Текст исследовали С.Е.Малов, H.N.Orkun, Д.Д.Васильев и др.	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Изд.: ФАтлас I, XIII; с. ATIM, с. 324; Оркун-III, с. 122; МЕПТ, с. 42; Васильев Д. Д. Древнетюркская эпиграфика Южной Сибири. - ТСб-1975, с. 99-101.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref></refs></root>
