<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Письменный памятник (стела) Ел-бажы (е-68)</title><time>VIII-IX вв.</time><hronology caption="Историческая справка">VIII-IX ғ</hronology><history></history><names caption="Названия памятника">«Памятник Эль-Бажы»</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Был обнаружен в местности Ел-Бажы у притока Барык реки Улуг-Кем Республики Тува.	 &#13;
</place><store>В 1903 и 1916 годах памятник перенесен в Минусинский музей. ММ Инв. №37, 37a.&#13;
</store><general caption="Краткое описание"></general><description>Сделан из красно-коричневого мелкозернистого песчаника. Памятник сломан и разбит на 3 части. Всего высечено 25 строк надписи и тамга (знак).	 </description><size caption="Размеры памятника">0,98 x 0,40 x 0,10 м; 0,84 x 0,40 x 0,10 м; 0,31 x 0,38 x 07 м.	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">В 1902 г. обнаружила экспедиция, которую руководил Кон. Текст исследовали Д.М.Насилов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_299' class='myref' href='#label_299'&gt;299&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, И.В.Кормушин &lt;sup&gt;&lt;a name='source_300' class='myref' href='#label_300'&gt;300&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, И.Л.Кызласов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_301' class='myref' href='#label_301'&gt;301&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.</investigation><details caption="Дополнительная информация">Н.Базылхан "Көне түрік бітіктастары мен ескерткіштері (Орхон, Ениесей, Талас)" //"Қазақстан тарихы түркі тілді деректемелерде" атты сериясы бойынша. II том. - Алматы: Дайк-пресс, 2005. - Б.207-208.</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"/><refs><ref nm="299">Насилов Д.М.О некоторых памятниках Минусинского музея // Народы Азии и Африки . М., 1963, №6, С.124-128. ;</ref><ref nm="300">Кормушин И.В.Е-68 (Эль-Бажы ) // Тюркские Енисейские эпитафии . Тексты и исследования. М., 1997. С.200-205.</ref><ref nm="301">Кызласов И.Л.Материалы к ранней истории тюрков. III. Древнейшие свидетельства о письменности. 3. Архаичная манера письма. // Российская археология. М., 1998, №2 (Отдельный оттиск), С.70-73, рис. 4,6. . Аталмыш бітіктастың эпиграфикалық әрі палеографикалық ерекшеліктерін ең оңды түрде қарастырған И.Л.Кызласовтың зерттеуі бойынша бітіктастың мәтінін толық беріп отырмыз. Мәтіннің орыс тіліндегі аудармасы: «Я- сын Алып Бага, я-Кара Барс-ынанчу-чигши, Увы, о горе...в девяносто лет был разлучен, увы, о горе, из божественного моего владения в пятнадцать лет (удалился?, ушел в поход? отправился в послом?) «О горе, вот (в чем) несчастье: в шестьдесят четыре года я был разлучен (с этми миром) какая жалость! Пятьдесят военных отрядов одиноким сотню мужей я покинул. (Вот) моя доблесть: живущих у подошвы (гор) куро(паток), живущих в горах черных медведей я ловил-хватал. Один, пойдя девять принцев ...ради...Девицы процветающего княжества (эля), доблестные витязи с доблестным моим бегом вместе не умрут, ...тутук достваил насыщение внутреннему народу. Мой единственный сын, сто моих мужей-товарищей, по сравнению с моим ...я не уменьшил (владений ?) ...я стоял (жил или отащал?) (но)не умер...в ...я следовал ошибкам точно ценностям я воздиг черный камень .я умер единственный сын, измучившись (?), поскольку пониманием (обладал) ...памятник устроил».</ref></refs></root>
