<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Чаа-Холь V (e-17)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">Чаа-Холь V, Е 17 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">Памятники этой группы найдены в долине реки Чаа-Холь, левый приток р.Улуг-Хем, в 25 км выше устья реки Хемчик. Эта местность находится на дне водохранилища Саяно-Шушенской ГЭС. В настоящее время все памятники группы, кроме Е15, находятся в музейных собраниях. Памятник Чаа-Холь V (e-17) обнаружен в местности у левого притока Улуг-Хем, в 8 км от устья реки Чаа-Хол.	 </place><store>Памятник доставлен в Кызыл сотрудниками СТЭАН и в 1973 г. передан в Тувинский Музей.	 &#13;
</store><general caption="Краткое описание">Стела сделана из светло-серого сланца, в сечении - вытянутый прямоугольник, заострена к вершине. Поверхность обработана, грани четко выражены. Расколота на две части.</general><description>Высеченные  на узкой боковой плоскости 2 и 3 строки надписи строго линейны и отличаются мастерством исполнения. Надпись на 3 строке расположена вертикально на двух плоскостях. В нижней части первой строки высечена тамга-знак, ниже второй и третьей строк высечена общая  тамга в форме древнетюркской графемы. 	 </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 159 см, длина – 32 см, ширина – 12 см	 &#13;
</size><investigation caption="Исследования">Обнаружен в 1888 г. Аспелиным по сведениям, полученным им от Сафьянова. В 1889 г. копировалась Гейкелем &lt;sup&gt;&lt;a name='source_121' class='myref' href='#label_121'&gt;121&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (I, XIV), последующие издания основываются на эти копий. Текст исследовали С.Е.Малов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_513' class='myref' href='#label_513'&gt;513&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, H.N.Orkun &lt;sup&gt;&lt;a name='source_512' class='myref' href='#label_512'&gt;512&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, И.А.Батманов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_511' class='myref' href='#label_511'&gt;511&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; и др. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">ATIM, с. 321-322;</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="121">Inscriptions de L'Orkhon recueillies par L’ Expedition Finnoise 1890 et puhliees par la Societe Finno-Ougrienne. Helsingfors. 1892.</ref><ref nm="513">Orkun H.N. Eski Turk Yazitlari, Istanbul, 1936, T-III. ss. 199-120.</ref><ref nm="512">Батманов И.А. Язык Енисейских памятников древнетюркской письменности. Фрунзе. 1959. С.160.</ref><ref nm="511">Orkun H.N. Eski Türk yazîtlari. Istanbul, 1936. t-III. 199-200 s.</ref></refs></root>
