<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root><title>Барык IV (e-8)</title><time></time><hronology caption="Историческая справка"></hronology><history></history><names caption="Названия памятника">«Памятники Барык», Е-8 &lt;sup&gt;&lt;a name='source_515' class='myref' href='#label_515'&gt;515&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;</names><place caption="Место обнаружения и фактическое местонахождение памятника">По уточнению Батманова, стелы находились на левом берегу реки Барык (левый приток р.Улуг-Хем в 60 км ниже устья реки Элегест), в 11 км к югу от поселка Ийи-тал, на холмах. &#13;
Памятники Е5 и Е8 были установлены рядом, в 300 м к югу от памятников Е6, Е7. Также обнаружены одна стела без надписи и еще одна стела без надписи, но с тамгой.</place><store>В 1961 г. доставлен в Тувинский музей, где сейчас хранится.</store><general caption="Краткое описание">Принадлежит к древнетюркской эпохе. Надпись из 3 строк, расположена вертикально. Из-за разрушений поверхности камня почти не читаема. Ниже надписи также высечена тамга-знак. 	 </general><description>Плоская стела, красно-коричневый песчаник, в сечении - сильно вытянутый прямоугольник, следы обработки заметны слабо. </description><size caption="Размеры памятника">Высота – 115 см, длина – 53 см, ширина – 12 см	 </size><investigation caption="Исследования">1891 г. открыл Д.Клеменц. Четыре стелы обнаружены в 1891 г. Клеменцем (обстоятельства и описания находок даны в Объяснительной записке Клеменца во Введении ко второму выпуску Атласа Радлова &lt;sup&gt;&lt;a name='source_122' class='myref' href='#label_122'&gt;122&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;). В 1961 г. вновь найден Батмановым (с помощью Тулюша) и доставлен сотрудниками ТМ и ТНИИЯЛИ в Тувинский музей. Исследовали С.Е.Малов &lt;sup&gt;&lt;a name='source_507' class='myref' href='#label_507'&gt;507&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, И.А.Батманов, И.В.Кормушин &lt;sup&gt;&lt;a name='source_270' class='myref' href='#label_270'&gt;270&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  и др. 	 &#13;
</investigation><details caption="Дополнительная информация">Транскрипция и перевод И.В.Кормушина:&#13;
1. … kün aj: bökmedim-e&#13;
2.  ... /quj/da: qunčyïmqa: adïrïltïm&#13;
3. …jegin ben … &#13;
&#13;
Солнце луна, - я не насладился (вами)&#13;
С моими супругами в (женских покоях) я разлучился&#13;
Я ..йегин..</details><pdfs caption="Полнотекстовая информация"><pdf f_author="Васильев Д.Д" f_title="Памятники тюркской рунической письменности азиатского ареала." f_in="Советская тюркология, 1976. – № 1. – С.71-81." f_name="Vasilev_1976.pdf"/></pdfs><refs><ref nm="515">Кызласов Л.Р. Новая датировка памятников енисейской письменности. - СА, 1960, № 3, C. 107.</ref><ref nm="122">Radloff W. Atlas der Alterthümer der Mongolei. Arbeiten der Orchon Expedition. I-IV. St.Petersburg, 1892, 1893, 1896, 1899. ; Радлов В.В.Атлас древностей Монголии. Труды Орхонской экспедиции, I-IV. СПб., 1892, 1893, 1896, 1899.</ref><ref nm="507">Кызласов Л.Р. О датировке памятников енисейской письменности. - СА, 1965, № 3, С.39</ref><ref nm="270">Кормушин И.В.Тюркские Енисейские эпитафии. Тексты и исследования. М., 1997. С.5.</ref></refs></root>
