<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root tid="1" oid="15" kz="Күлтегiн ғұрыптық  кешені және бiтiктасы" ru="Поминальный комплекс в честь Культегина " en="Kultegin’s Memorial Complex, The"><page pid="1" title_kz="Күлтегін бітіктасының I–бетіндегі мәтін (1-40 жол) (қазақ тілінде сөзбе-сөз[131])&#13;&#10;" title_en="The Kultegin Inscription (1-40 lines)&#13;&#10;" title_ru="Письменный памятник Культегин (1-40 строки)"><line f_line="1" or="uzaKuK tyri SRa JGz jr QiLOxDa KinRa Kisi UGLi QLNms Kisi UGLiOa uza Cumpam BUmNQGN istmiQGN ULRmY ULRpN turq BUDNyilin turusun TUTa birms iti birms " tr="Öze Kök: Teŋіri &lt;sup&gt;&lt;a name='source_132' class='myref' href='#label_132'&gt;132&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : asïra: yaγïz: Jer: qïlïntaquda: ekin ara: kisi: oγulï: qïlïnmïs: kisi: oγulïnta: öze: ečüm apam: Bumïn qaγan &lt;sup&gt;&lt;a name='source_133' class='myref' href='#label_133'&gt;133&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; :Estemi qaγan &lt;sup&gt;&lt;a name='source_134' class='myref' href='#label_134'&gt;134&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  :olurmïš: olurupan: Türük: budunïγ: Elin: törüsün: tuta: bermis: iti: bermis:&#13;&#10;" kz="Үсті Көк: Тәңірі: асты: нығыз (қоңыр): Жер: қылынғанында (жаратылғанында): екі ара: кісі: ұлы: қылынды (жаратылды): кісі: ұлында: үсті: атам үлкенім: Бұмын қаған: Естемі қаған: отырды: отырып-ақ: Түрік: бүтін (халық)ын: Елін: төресін: тұта берді: жет(кіз)е: берді: &#13;&#10;" ru="Когда наверху голубое Тенгри, а внизу бурая Земля возникли, сотворен был меж ними сын человеческий. Предки мои Бумын каган, Истеми каган правили родом человеческим. Они правили народом законами Тюркскими, они продвигали их." en="When the blue sky above and the brown earth below were created, between them human beings were created. Over the human beings, my ancestors Bumin Kagan and Istemi Kagan ruled. They ruled people by Turkish law, they led them and succeeded. "/><line f_line="2" or="turt BULy QUp JGirms susulpn turt BULyDQi BUDNG QUpLms QUpBz QiLms BYLGG jqOrms tizlgg suKurms ilgru QDRQN jiYQatgiKiru tmrQpGQatgi xUORms KinRa" tr="törüt: buluŋ: qop: yaγï ermis: sü sülepen : törüt: buluŋtaqï: budunïγ: qop almïš: qop baz qïlmïs: bašlïγïγ: jüküntürmüs: tizеligig: sökürmüs: ilgerü: Qadïrqan: Jïšqa  tegi: keri: Temir qapïγqa  tegi: qonturmus: ekin ara: " kz="төрт: бұрыш: көп: жауы екен: сү(ңгілі) сүңгілетіп: төрт: бұрыштағы: бүтін (халық)ты: көп: алды: көп тыныш қылды: бастылығын: жүгіндірген: тізелігін: шөктірген (бүктірген): ілгері(алдыға): Қадырқан: Йышқа тие: кері: Темір Қапығқа тие: құндақтады (жорытқан): екі ара(сы):&#13;&#10;" ru="С четырех сторон были враги. В сражениях они покорили народы со всех четырех сторон, усмирили их. Головы имеющих заставили склониться, колени имеющих заставили преклониться! На востоке до Кадырханской черни, на западе до Железных Ворот завоевали." en="All in the four quarters of the world were hostile. They sent there lance-bearing armies to conquer all those people in the four quarters of the world and made them still. They made bow those, who had heads and made kneel those, who had knees. To eastwards up to the Kadyrkan mountain forests and westwards as far as the Iron Gate they went on campaign."/><line f_line="3" or="idiUQSz quK turq Wa ULRURrms bila QGNrms LpsGNrms BUJRxijma bilga rmsrW LprmsrW bglrijma BUDNijma tuzrms NiuCin ilg WaTUTms rW ilgTUTp turug itms uziWa" tr="ïdï oqsuz: Kök Türük:anča: olurur ermis:bilge: qaγan ermis: alïp qaγan ermis: bujruq jeme: bilge ermis erinč: alïp ermis erinč: begleri jeme: budunï jeme: tüz ermis: anï üčün: Еlig: anča tutmus: erinč: Еlig tutup: Тörüg: etmis: üze anča: &#13;&#10;" kz="ие русыз: Көк Түрік: сонша: отырар еді: білік(ті): қаған еді: алып қаған еді: бұйрық та: білікті еді екен: алып еді екен: бектері де: бүтін (халық) да: түзу еді: сол үшін: Елді: сонша тұтқан: екен еді: Елді тұтып: Төре(лікті): етті:&#13;&#10;үсті сонша:&#13;&#10;" ru="Небесные Тюрки без властителей кочевали. Эти каганы были мудры. Эти каганы были велики. И служители их были мудры и велики. И беки с народом были честны и прямы. Так они правили народом. Так они царствовали над ними." en="There were Kok (Blue) Turks between the two boundaries, having neither rulers nor masters. Wise kagans were they. Great kagans were they. Their buyruqs (officials), too, were wise and brave, indeed. They were great too. Both the lords and people were straightforward and honest. For this reason, kagans were able to rule the state."/><line f_line="4" or="KrgK BULms JUGCi uyra qun TUGSQDa buKli Culgl TBGC tuput pR pURm kiRQz uCxURiQN UTzTTR kiTF TTBi BUWa BUDN Klpn SiGTms JUGLams OG Kulg QGNrms OaKisra insi QGN " tr="kergek: bolmus: yoγučï: sïγïtčï: öŋre: kün: toγusïqta &lt;sup&gt;&lt;a name='source_138' class='myref' href='#label_138'&gt;138&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : Böküli: Čölüg el &lt;sup&gt;&lt;a name='source_139' class='myref' href='#label_139'&gt;139&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; :Tabγač: Tüpüt &lt;sup&gt;&lt;a name='source_140' class='myref' href='#label_140'&gt;140&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : Apar  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_141' class='myref' href='#label_141'&gt;141&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  :Purum &lt;sup&gt;&lt;a name='source_142' class='myref' href='#label_142'&gt;142&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  :Qïrqïz &lt;sup&gt;&lt;a name='source_143' class='myref' href='#label_143'&gt;143&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : Üč Qurïqan &lt;sup&gt;&lt;a name='source_146' class='myref' href='#label_146'&gt;146&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  :Otuz Tatar &lt;sup&gt;&lt;a name='source_144' class='myref' href='#label_144'&gt;144&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; :  Qïtaň  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_145' class='myref' href='#label_145'&gt;145&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: Tatabi &lt;sup&gt;&lt;a name='source_147' class='myref' href='#label_147'&gt;147&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : bunča: budun: kelipen: sïγïtamïs: yoγulamïs: antïγ: külüg: qaγan: ermis: anta kisre: inisi: qaγan: &#13;&#10;" kz="керек (қайтыс): болды: жоқтаушы: сықтаушы: өңірге (шығысқа): күн: тумысында: Бөкүлі: Шөлүк ел: Табғач-қытай: Апар: Пұрым: Қырғыз: Үш Құрықан: Отыз Татар: Қытаң: Татабы: бұнша: бүтін (халық): келіп: жылап -сықтады: жоқтады: соншалықты: атақты (көлік): қаған: еді: сонда кері (кейін): інісі: қаған:&#13;&#10;" ru="Умерли они. На похороны пришли послы от Боклий Чолли, Табгач-Китая, Аваров, Тибета, Рима, Кыркызов, Уч-Курыканов, Отуз-Татаров, Киданей, Татабов, столь много народу пришли оплакивать великого кагана. Столь прославленным был он каган! За ним стал его младший брат каганом." en="They (the lords) thus passed away (lit.: 'flied away to Tengri'). As mourners and laments there came from the east, the representatives of the people of the Böküli Čölüg (Korea), Tabγač (Chinese), Avar, Rome, Kirgiz, Uc-Quriqan, Otuz-Tatar, Qitaŋ and Tatabi, this many people came and mourned and lamented. So famous kagans were they. Then the younger brothers became kagans,"/><line f_line="5" or="BULmsrW UGLiTi QGNBULmsrW OaKisra inisi CisintgQiLNmDxrW UGLi Qyintg QiLNmDxrW bilgsiz QGNULRmsrW JBLQ QGN ULRmsrW BUJRxijma bilgszrW JBQLrmsrW " tr="bolmis erinč: oγulï atï: qaγan: bolmis erinč: anta kisre: inisi: ečisin teg: qïlïnmadïq erinč: oγulï: аqaŋïn teg: qïlïnmadïq erinč: bilgesiz: qaγan: olurmïs erinč: yablaq: qaγan: olurmïs erinč: bujruqï: jeme: bilgesiz erinč: yablaq ermis erinč:&#13;&#10;" kz="болған екен: ұлы аты(аталығы): қаған: болған екен: сонда кері: інісі: атасы тек (сияқты): қылынбағандық (қызмет етпеген) еді: ұлы әкесі тек (сияқты): қылынбағандық (қызмет етпеген) еді: біліксіз: қаған: отырған екен: жабайы: қаған: отырған екен: бұйрығы: да: біліксіз екен: жабайы болған екен:" ru="За ним стал каганом сын. Тогда младший брат не был как старший брат. И сын не пошел в отца. Каганами они были неразумными и дикими. И служители были несведущими и дикими. " en="and their sons became kagans. But, apparently the younger brothers did not resemble their elder brothers. The sons did not resemble their fathers. Unwise kagans succeeded to the throne. Bad kagans succeeded to the throne. "/><line f_line="6" or="bglri BUDNi tuzsz uCn TBGCBUDN tblgin Kurlg uCun RmQCisin uCun unli Cili KiKsurtqin uCun bgli BUDNLiG JUyYURTxin uCun turq BUDN illdq ilin iCGNU iDms " tr="begleri: budunï: tüzsüz: üčün: Tabγačbudun: teblegin: körlüg: üčün: armaqčïsïn: üčün: inili: ečili: kеksürtükin: üčün: begli: budunlïγ: yoŋušurtuqïn: üčünTürük: budun: elledik: Еlin: ïčγanu: ïdmïs:&#13;&#10;" kz="бектері: бүтін (халық): түзусіз: үшін: Табғач бүтін (халық): тепкісін: көрген: үшін: арбалғандығы: үшін: інілі: әкелі: кектескені: үшін: бекті: бүтін (халық)ты: жоныстырдығы: үшін: Түрік: бүтін (халық): ел еткен: Елін: ішін бұзып: итермеледі:&#13;&#10;" ru="И беки, и простой народ были нечестные. Поддавшись китайцам, обманутые отцы и дети стали врагами. Беки и народ восстали друг против друга. Нарушилось единство Тюркского народа." en="The lords and people went unfair. Since they give way to Chinese people, since they were defrauded by them, younger and elder brothers became revengeful and enemy to each other. Turkish people were exiled."/><line f_line="7" or="QGNLDx QGNiN jitru iDms TBGC BUDNQa bglK URiUGLin QULBUwi silK kizUGLn KuyBUwi turq bglr turq aTin iTi TBGCGi bglr TBGC aTin TUTpN TBGC QGNQ" tr="qaγanladïq: qaγanïn: jetіrü: ïdmïs: Tabγač budunqa: beglik: urï oγulïn: qul: boltï: silik: qïz oγulïn: küŋ boltï: Türük: begler: Türük: atïn: ïtï: Tabγačγï: begler: Tabγač: atïn: tutupan: Tabγač: qaγanqa:&#13;&#10;" kz="қаған еткен: қағанын: жетелей: итерді: Табғач бүтін (халық)на: бектік: ұрық ұлын: құл: болды: сұлу: қыз ұлын: күң болды: Түрік: бектер: Түрік: атын: итере: Табғач-қытайсыну: бектер: Табғач: атын: тұтып-ақ (ұстап-ақ): Табғач: қағанға:&#13;&#10;" ru="Восстали они против своих каганов. Китайцы сделали твоих благородных сыновей рабами, красавиц дочерей - рабынями. Бросили Тюркские беки свои титулы и взяли титулы китайские. И служили они Китайскому кагану." en="The kagans were exiled. Chinese people made your kind sons slave; made your beautiful daughters servant. The Turkish lords forgot their Turkish titles. Those lords held Chinese titles and obeyed the Chinese emperor for fifty years,"/><line f_line="8" or="Kurms lgjiL isgKuCg birms ilgru qun TUGSQDabuKli QGNQa tgi sulju birms xURGRU tmrQpGQa tgi sulju birms TBGC QGNQa ilin turusin Libirms turq QRaQmG " tr="körmüs: elig jïl: isig küčüg: bermis: ilgerü: kün toγusïqda: Böküli: qaγanqa: tegi: sülüjü: bermis: qurïγaru: Temir qapïγqa: tegi: sülüjü: bermis: Tabγač: qaγanqa: Еlin: törüsin: alï bermis: Türük: qara: qamïγ:&#13;&#10;" kz="көрді (бағынды): елу жыл: ісін күшін: берді: ілгері: күн тумысында: Бөкүлі: қағанға: тие: сүңгілей: берді: кері қарай: Темір Қапығқа: тие: сүңгілей: берді: Табғач: қағанға: Елін: төресін: ала берді: Түрік: қара: қамтылған (барлық):&#13;&#10;" ru="Пятьдесят лет они служили. Они воевали до Бокули кагана на востоке, на западе сражались до Железных Ворот. И все ради Китайского кагана. Был охвачен (весь) Тюркский простой народ." en="and gave their deeds and services to him. They went on campaigns up to the Böküli kagan in east, and as far as the Iron Gate in west. They gave the Chinese emperor to rule the state and lordship. "/><line f_line="9" or="BUDN Watims illg BUDNrtm ilm mTiQNi KmKa ilg QzGNRmn tirrms QGNLG BUDN rtm QGNmQNi naQGNQa isgKuCg birurmn tirrms Watip TBGC QGNQa JGiBULms " tr="budun: anča temis: Еllig: budun ertim: Еlim: ïmtï qanï: kіmke: Еlig: qazγanurman: tеr ermis: qaγanlïγ: budun: ertim: qaγanïm qanï: ne qaγanqa: isig küčüg: berürmen: tir ermis: anča tep: Tabγač: qaγanqa: yaγï bolmïs: &#13;&#10;" kz="бүтін (халық): сонша деген екен: Елді: бүтін (халық) едім: Елім: енді қайсы: Кімге: Елді: қаз тұрғызамын: деп еді: қағанды: бүтін (халық): едім: қағанын қайсы: не қағанға: істі күшті: берермін: деп еді: сонша деп: Табғач: қағанға: жау болды: &#13;&#10;" ru="сказал: &quot;У меня было государство, где оно сейчас? Какой стране служу я? У меня был правитель, где он сейчас? Какому кагану служу я?&quot;. И стали они врагом Китайскому кагану." en="Then, Turkish common people said as follows: &quot;I had a state. Where is my state now? Who do I give my state to? I had kagans. Where is my kagan now? Who do I give my deeds and services to?&quot; So they became hostile to the Chinese emperor. "/><line f_line="10" or="JGiBULp itnu JRTUNU UmDx JNa iCKms BUWa isgKuCg birtqgru SQNmTi turq BUDN ulurjin URGSRTJin tirrms JUQDU BRiR rms uza turq tyrisi turq iDx jiri " tr="yaγï bolïp: etіnü: yаrаtunu: umаdïq: yana: ičіkmis: bunča: isig küčüg: bertük gerü: saqïnmаtï: Türük: budun: ölürüjen: urïγsaratïyan: ter ermis: yuqadu: barïr: ermis: öze: Türük: Teŋrisi: Türük: Ïduq Jeri:&#13;&#10;" kz="жау болып: жеткені: жаратқанына: шыдадық: жаңа(дан): ішіне енді: бұнша: істі күшті: бергеннен  бері: сақтанбады: Түрік: бүтін (халық): өлерменше: ұрығ асыратамын: деген еді: жоқ бола берді: үсті: Түрік: Тәңірісі: Түрік: Ұйық Жері: &#13;&#10;" ru="Стали они врагами и восстали против, но снова были повергнуты. Не могли они служить более. Не смогли они продолжить свой род. Тюркский народ начал вырождаться. Тогда Тенгри Тюрков, Тюрков священная Земля и" en="They became hostile and strike against, (but) they submitted again. They were near to annihilated. They couldn't get that they gave all their deeds and services, they had no warn against. All Turkish people degraded, they had no generation and went to ruins. Then Turk Tengri above, Turkish holy Earth "/><line f_line="11" or="SUBi Watms turq BUDN JUx BULmzUN tijn BUDN BULCUNtijn Qym iltrsQGNG ugm ilbilgaQTUNG tyri tupsiOa TUTp jugru Kuturms rW QymQGN jitijgrmi rn TYQms TYRa " tr="subï: anča temis: Türük: budun: yoq: bolmazun: tejin: budun bolčun tejin: аqanïm: Elteris qaγanïγ: ögüm: Elbilge qatunïγ: Teŋіri: töpesinte: tutup:&#13;&#10;jügürü: kötürmüs erinč: aqanïm: qaγan: jeti jegirmi: erin: tašqïmïs: tašïra:&#13;&#10;" kz="Суы: сонша деген: Түрік: бүтін (халық): жоқ: болмасын: дейін: бүтін (халық) болсын дейін: Әкем: Елтеріс қағанды: Шешем («өгейім»): Елбілге қатұнды: Тәңірі: төбесінде: тұтып: жоғары: көтерген еді: әкем: қаған: жеті: жиырма: (батыр)ерін: тасалады: тасалай (сыртқа): &#13;&#10;" ru="вода сказали: &quot;дабы не исчез Тюркский народ, дабы вновь стал страной&quot;. Они оказали почет моему отцу, Ильтерис кагану и моей матери («мачехе») Ильбильге катун, превозносили их. Мой отец, каган, собрал семнадцать доблестных героев." en="and Water said as follows: &quot;in order to Turkish people would not go to ruin and in order to it should be a nation again&quot;, they rose my father Ilteris Kagan, and my mother Ilbilga Katun, to the top and sat them upwards on the throne. My father, the kagan, gathered together seventeen brave lords. "/><line f_line="12" or="JURJUR tijn Kusdp BLkDQi TGkms TGDQinms tirlp jtmsrBULms tyri quC birtq uCn QymQGN susi buritg rms JGisi xUFtgrms ilgru xURGRU sulp tirms QUBRTms QmGi " tr="yoruyor: tejin: ükü еsidіp: balïqdaqï: taγïqmïs: taγdaqï: inmis: tirilip: jetmis er bolmïs: Teŋіri: küč: bertük: üčün: аqanïm: qaγan: süsi: böri teg:ermis:&#13;&#10;yaγïsï: qoň teg ermis: ilgerü: qurïγaru: sülep: tеrmis: qubartmïs: qamïγï:&#13;&#10;" kz="жорытты: дейін: күллісі естіп: балық(қала)дағы: таулады: таудағы: інді: тіріліп: жетпіс (батыр) ер болған: Тәңірі: күш: берген: үшін: әкем: қаған: сүңгісі(жауынгері): бөрі тек: екен: жауы: қой тек екен: ілгері: кері қарай: сүңгілеп: терген: құратқан: қамтылғаны:&#13;&#10;" ru="Услышав, что те отправились в поход, кто был в городах вышли на поле, кто был в горах, спустились и собрались вместе семьдесят храбрых воинов. По милости Тенгри, воины моего отца, кагана, были как волки, а их враги как овцы. Воевали то на восток, то на запад," en="All having heard that they went off on campaigns, those who were in towns went off to fields, and those who were on mountains go down, gathered together and numbered to seventy brave men. Tengri gave them power, my father's army was like wolves, their enemies were like sheep. Having gone on campaigns forward and backward,"/><line f_line="13" or="jtijuzr BULms jtijuzr BULp lsrms QGNSRms BUDNG Kuydms xULDms BUDNG turq turusun iCGNms BUDNG Cumpam turusiWa JRTms BUYGURms tulis TRDUY " tr="jetijüzer: bolmïs: jetijüzer: bolïp: elsiremis: qaγansïramïs: budunïγ: küŋdemis: quldamïs: budunïγ: Türük: törüsün: ïčγanmïs: budunïγ: ečümаpam: törüsünče: yarаtmïs: bušγurmïs: Töles: Tarduš &lt;sup&gt;&lt;a name='source_148' class='myref' href='#label_148'&gt;148&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: budunïγ: /anta itmis:/&#13;&#10;" kz="жеті жүз ер: болған: жеті жүз ер: болып: елсіреген: қағансыраған: бүтін (халық)ты: күңденген: құлданған: бүтін (халық)ты: Түрік: төресін: ішін білдірген: бүті(халық)ты: атам үлкенім: төресінше: жаратқан: босаңсыған: Төлес: Тардұш: бүтін (халық)ты: /сонда: етті:/&#13;&#10;" ru="собралось всего семьсот воинов. Когда их стало семьсот, наш (дед) старший привел в порядок и обучил народ, утративший свое государство и своего кагана. Народ, сделавшийся рабами и рабынями, упразднивший тюркские установления, привел в порядок и наставил по установлениям моих предков. Так поступили с народом Толис и Тардуш." en="men gathered together and numbered seven hundred. After they had numbered seven hundred men, joined people who had lost their state and their kagan, people who had turned slaves and servants, people who had lost the Turkish institutions, the rules of my ancestors. They established Tolis and Tardus peoples."/><line f_line="14" or="JBGUG YDG Oa brms brja TBGC BUDN JGirms jiRJL BzQGN TxUzUGz BUDUNJGirms kiRQz xURiQN UTzTTR kiTF TTBi xUp JGirms QymQGN BUW" tr="Jabγuγ: Šadïγ &lt;sup&gt;&lt;a name='source_149' class='myref' href='#label_149'&gt;149&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : anta: bermis: berje: Tabγač: budun: yaγï: ermis: jïrïya: Baz qaγan: Toquz Oγuz  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_150' class='myref' href='#label_150'&gt;150&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: budunï: yaγï: ermis: Qïrγïz: Qurïqan: Otuz Tatar: Qïtaň:&#13;&#10;Tatabï: qop: yaγï: ermis: аqanïm: qaγan: bunča:...&#13;&#10;" kz="Йабғұны: Шадты: сонда: берді: бергі: Табғач: бүтін (халық): жауы еді: арғы қарай: Баз қаған: Тоғұз Оғыз: бүтін (халық): жау: еді: Қырғыз: Құрықан: Отыз Татар: Қытаң: Татабы: көп: жау: еді: әкем: қаған: бұнша:...&#13;&#10;" ru="И дал им двух правителей, ябгу и шада. Китайские люди были нашими врагами на юге, люди Токуз(Девяти)-Огузов на севере под начальством Баз Кагана были нашими врагами. Киргизы, Куриканы, Тридцать татар, Кидань и Татаби – они все были враждебны к нам. Мой отец, каган," en="And gave them to two rulers, a yabgu and a šad. Chinese people were our enemy in south, Tokuz-Oguz people in north with Baz Kagan on head were our enemies too. The Kirgiz, Quriqan, Otuz-Tatar, Qitaŋ and Tatabi – they all were hostile to us. My father, the kagan,"/><line f_line="15" or="kiRQ RTxi jti JULi sulms jgrmi suys suysms tyri JRLQDx uCun illgg lsrtms QGNLGG QGNSRTms JGiG BzQiLms tizlgg suKurms BYLGG juKOur" tr="qïrïq: artuqï: jeti: yolï: sülemis: jegirmi: süŋüs: süŋüsmis: Teŋіri: yarïlqaduq: üčün: elligig: elsіretmis: qaγanlïγïγ: qaγansïratmïs: yaγïγ: bazqïlmïs: tizelіgig: sükürmis: bašlïγïγ: jüküntümis: qaŋïm: qaγan ...&#13;&#10;" kz="қырық: артық: жеті: жолы: сүңгіледі: жиырма: сүңгілес (соғыс): сүңгілесті: Тәңірі: жарылқадық: үшін: Елдікті: елсіретті: қағандықты: қағансыратты: жауды: басып, басымдылық қылды: тізелікті: шөктірді: бастықты: жүгіндірді: әкем: қаған:...&#13;&#10;" ru="был в сражениях сорок семь раз и сражался в двадцати боях. По милости Тенгри, он взял царство тех, кто имел царство, и захватил каганов тех, кто имел кагана; он поработил врагов. Мощных врагов он принудил к миру. Имеющих колени заставил становиться на колени, имеющих головы заставил поклониться. Мой отец, каган, ..." en="was on campaigns forty-seven times and engaged in twenty battles. By the grace of Tengri, he took the realm of those who had had a realm, and captured the kagan of those who had a kagan; he subjugated enemies. He made powerful enemies kneel and proud ones to bow. (My father, the kagan,)"/><line f_line="16" or="turug QzGNp UCa BRms Qym QGNQa BYLJU BzQGNG BLBL tiKdms ULturudi uza CimQGN ULRTi CimQGN ULRpN turq BUDNG jiCa itdi igti CiGFG" tr="törüg: qаzγanïp: uča: barmïs: аqaŋïm: qaγanqa: bašlayu: Baz qaγanïγ: balbal: tikmis: ol törüde: öze: ečüm qaγan: olurtï: ečüm qaγan: olurupan: Türük: budunïγ: ječe іtdi: іgіti: čïγaŋïγ/: bay: qïltï: azïγ: üküš: qïltï:/ &#13;&#10;" kz="төре(лік)ті: қаз тұрғызып: ұша: барды: әкем: қағанға: бастай: Баз қағанды: балбал: тіккен: ол төре(лік)те: үсті: атам қаған: отырды: атам: қаған: отырып: Түрік: бүтін (халық)ты: жекеше жақсы етті: жетілдірді: шығайды: /бай: қылды: азды: көп: қылды:/&#13;&#10;" ru="установив свою власть, умер мой отец. Балбалы для него были начаты с балбалов Баз кагана. Мой дядя стал каганом тогда. Мой дядя продвигал Тюркский народ еще лучше. Он сделал бедных богатым, небольшой народ многочисленным." en="after he had founded (such a great) empire and gained power, passed away (lit.: 'went flying'). Balbals were first erected for my father, the kagan, beginning from Baz Kagan's. My uncle succeeded to the throne. After my uncle, the kagan, succeeded to the throne, he organized and nourished Turkish people anew. He made poor people rich and few people numerous."/><line f_line="17" or="CimQGN ULRTxDa uzm TRDUY BUDN uza YDrtm CmQGN birla ilgru JYLugz YOUy JziQatgi suldmz xURGRU tmrQpGQa tgi suldmz Kugmn Ya ki" tr="ečüm qaγan: olurtuqda: özüm: Tarduš: budun: öze: šad ertim: ečüm qaγan: birle: ilgerü: Yašïl ügüz  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_151' class='myref' href='#label_151'&gt;151&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : Šantuŋ: yazïqa &lt;sup&gt;&lt;a name='source_152' class='myref' href='#label_152'&gt;152&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;   tegi: süledimiz:&#13;&#10;qurïγaru: Temir qapïγqa: tegi: süledimiz: Kögmen &lt;sup&gt;&lt;a name='source_153' class='myref' href='#label_153'&gt;153&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : аša : Qï/rqïz :jeriŋe : tegi : süledimiz:/&#13;&#10;" kz="атам: қаған: отырғанда: өзім: Тардұш: бүтін (халық): үсті: шад: едім: атам қаған: бірлесе: ілгері: Йасыл өзен: Шантұң: жазыққа: тие: сүңгіледіміз: кері қарай: Темір Қапығқа: тие: сүңгіледім: Көгмен: аса: Қы/рқыз: жеріне: тие: сүңгіледім:/ &#13;&#10;" ru="Когда мой дядя, каган, наследовал трон, я Тардуш был шадом над народом. Вместе с моим дядей, каганом, мы продолжали сражения в восточном направлении до Яшиль (Хуанхе) реки вплоть до Шантунской равнины, на западе до Железных ворот. (Мы продолжали сражения до земли Киргизов) перейдя через Когменские (горы). " en="When my uncle, the kagan, succeeded to the throne, I was šad over Tardus people. Together with my uncle, the kagan, we went on campaigns eastwards up to Green River (= Yellow River) and Shantung plain, and we went on campaigns westwards as far as the Iron Gate, (We went on campaigns up to the land of Kirgiz) beyond the Kogman (mountains)."/><line f_line="18" or="QmGi biYUTz suldmz uCjgrmi suyYdmz ilgg ilsrtdmz QGNLGG QGNSRTDmz tizlgg suKrtmz BYLGG jquOrtmz turgs QGN turqmz" tr="qamïγï: bešotuz: süledimiz: üčjegirmi: süŋüšdimiz: Еlligig: elsiretdimiz: qaγanlïγïγ: qaγansïratdïmïz: tizеligig: sökürtimiz: bašlïγïγ: jöküntürtimiz: Türügeš &lt;sup&gt;&lt;a name='source_154' class='myref' href='#label_154'&gt;154&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : qaγan: Türükmüz: budunmïz: erti: bilmedikin:&#13;&#10;" kz="қамтылғаны: бес отыз(25): сүңгіледіміз: үш жиырма(13): сүңгілестіміз: Елдікті: елсіреттіміз: қағандықты: қағансыраттымыз: тізелікті: шөктірдіміз: бастықты: жүгіндірдіміз: Түргеш: қаған: Түрікміз: /бүтін(халықмыз: еді: білмедіктен:/&#13;&#10;" ru="Мы вышли в поход двадцать пять раз, в них мы сражались тринадцать раз. Мы взяли царство тех, кто имел царство, и мы захватили каганов тех, кто имел кагана. Мы заставили колени имеющих преклонить колени, и голов имеющих поклониться. Тургеш каган был нашим Тюрком /народом, из-за его не понимания/" en="We went on campaigns twenty-five times in all and we fought thirteen times. We took the realm of those who had a realm, and we captured the kagan of those who had a kagan; we made powerful enemies kneel and proud ones to bow. The Turgis kagan (and his people) were our Turks and (our people. Because of their unawareness and foolishness) "/><line f_line="19" or="uCun bizya JyLxin uCun QGNi ulti BUJRxi bglwi jma ulti UNx BUDN mgK Kurti Cumz pamz TUTms jirSUB idsz BULmzUN tijn zBUDNG itp JR" tr="üčün: bizіŋe: yaŋïlqïn: üčün: qaγanï: ölti: buyruqï: begleri: jeme: ölti: On oq: budun: emgek: körtü: ečümüz: apamïz: tutmïs: Jer sub idsiz: bolmazun: tejin: az budunïγ: ïtï: ar...&#13;&#10;" kz="үшін: бізге: жаңылғаны: үшін: қағаны: өлді: бұйрығы: бектері: және: өлді: Он-оқ: бүтін (халық): еңбек: көрді: атамыз: үлкеніміз: тұтқан (ұстаған): Жер Су: иесіз: болмасын: дейін: аз: бүтін (халық)ты: етті:...&#13;&#10;" ru="Из-за того, что они эаблуждались их каган умер; его буюруки (военачальники) и правители, также, умерли. Народ «Десяти Стрел» подвергся притиснению. Чтобы земля (букв.: 'земля и вода') наших предков не осталась без правителя, народ Аз …..  " en="their being traitorous to us, their kagan had died; his buyruqs and lords, too, had died. The On-Oq people suffered (a great deal). In order to the land (lit.: 'earth and water'), which was ruled by our ancestors, not left without a ruler, we organized Az people and put them in order.... "/><line f_line="20" or="BRSbg rti QGNT BUOa biz birtmz siylm xUWJUG birtmz uzaJywi QGNi ulti BUDNi KuyxUL BUwi Kugmn jirSUB idsz QLmzUNtijn zQiRQz BUDNG JRT" tr="...bars beg: erti: qaγan at: bunta: biz: bertimiz: siŋilim: qunčuyum: bertimiz: üze yaŋïltï: qaγanï: ölti: budunï: küŋ qul: boltï: Kögmen: Jer sub: idsiz: qalmazun tejin: az Qïrqïz: budunïγ: jarat...&#13;&#10;" kz="... барыс бек: еді: қаған ат(+ын): бұнда: біз: бердік біз: сіңілім: ханшайым: бердік біз: үсті жаңылды: қағаны: өлді: бүтін (халық): күң құл: болды: Көгмен: жер су: иесіз: қалмасын: дейін: Аз Қырғыз: бүтін (халық)ты: жарат...&#13;&#10;" ru="был Барыс бек. Мы дали ему титул кагана в то время. Мы отдали ему мою младшую сестру, принцессу, в жены. Но он предал (нас). (В результате) каган умер, а его люди стали рабами. Чтобы земля Когмен не осталась без правителя, народ Аз Киргиз ….." en="was Bars Beg. It was we, who had given him the title of kagan. We had also given him my younger sister, the princess, in marriage. But, he betrayed (us). (As a result) the kagan was killed and people became slaves and servants. In order to the Kogman land would not remain without a ruler, we organized the Az and Kirgiz peoples, and then we came (back) and fought. "/><line f_line="21" or="JNa birtmz lgru QDRQN jiYG Ya BUDNG WaxUOURTmz Waitdmz xUQGRU KyuTRmNQa turq BUDNG WaxUORTmz Watdmz ULudKa xUL xULLG BULms " tr="yana: bertimiz: ilgerü: Qadïrqan: Jïšïγ: aša: budunïγ: anča: qonturtïmïz: anča: itdimiz: qurïγaru: KeŋüTarmanqa &lt;sup&gt;&lt;a name='source_155' class='myref' href='#label_155'&gt;155&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : tegi: Türük: budunïγ: anča qonturtïmïz: anča tedimiz: ol ödke: qul: qullïγ: bolmïs /küŋ: küŋlig: bolmïs: erti: inisi: ečisin: bilmez: erti: oγulï: аqaŋïn: bilmez: erti:/ &#13;&#10;" kz="жаңа(дан) бердік біз: ілгері: Қадырқан: Йышты: аса: бүтін(халық)ты: сонша: құндақтадымыз: сонша: еттік біз: кері қарай: Кеңү Тарманға: тие: Түрік: бүтін(халық)н: сонша: құндақтадымыз: сонша еттік біз: ол өтерде: құл: құлдық: болған: /күң: күңдік: болған: еді: інісі: атасын: білмес: еді: ұлы: әкесін: білмес: еді:/&#13;&#10;" ru="Мы дали, вперед в восточном направлении до гор Кадырханской черни /Хингана/, также сделали назад на запад вплоть до Кенгу Тармана мы поселили тюрков. Тогда сами (наши) рабы имели рабов /сами служащие имели служащих. Младшие братья не признавали старших братьев, и сыновья не признавали отцов/." en="We gave (them) back.... Eastwards as far as beyond the Khingan mountains we thus settled and organized people; westwards as far as Kaŋu Tarman we thus settled and organized Turkish people. At that time slaves themselves had slaves (and servants themselves had servants. Younger brothers did not acknowledge their elder brothers, and sons did not acknowledge their fathers). "/><line f_line="22" or="WaQzGNms itms lmz turumz rti turq UGz bglri BUDN sdy uzatyri BSmSR SRijir tlnmsr turq BUDN lyn turuyn KmRTTi" tr="anča: qazγanmïs: etmis: Еlіmiz: törümіz: erti: Türük: Oγuz: begleri: budun: esidiŋ: üze Teŋіri: basmasar: asraJer: tilinmeser: Türük: budun: Еliniŋ: törüsün: kim: artatï /udаč...ï: Türük: budun: ert...z:/&#13;&#10;" kz="сонша: қаз тұрғызған: еткен: еліміз: төре(лігі)міз: еді: Түрік: Оғыз: бектері бүтін (халық): естің(дер): Үсті Тәңірі: баспаса: Асты Жер: тілінбесе: Түрік: бүтін(халық): Елін: төресін: кім: артқызады(күшейтеді): /...Түрік: бүтін (халық): еді.../&#13;&#10;" ru="Таковы были приобретенное и организованное государство и власть. Вы, Тюркский Огузский народ и беки, услышьте это! Если Небо не падает сверху, если земля под ногами не разрывается, кто же будет укреплять и усилит Тюркское государство и власть? /Тюрки были целостным народом…/" en="We had such well-acquired and well-organized state and institutions. You, Turkish and Oguz lords and peoples, hear this! If the sky above did not collapse, and if the earth below did not go away, who would be able to destroy your state and institutions? О Turkish people, regret and repent! "/><line f_line="23" or="uKun Kurguyn uCun igdms bilga QGNyN rmsBRms dguly KOu JywG JBLQ Kigurtg JRQLG QON Klp JFaltdi suyglg QON Kljn suraltdi iDxutqn ji" tr="ökün: körügüŋin : üčün: igidmiš: bilge: qaγaŋïn: ermiš barmïš: edgü Еliŋ : kentü :yaŋïltïγ : yablaq : kegürteg : yarаqlïγ : qantan : kelіp : yaňaеltedi : süŋgülüg: qandan: kelіp: süre еltedi: Ïduq Ötüken: /jer…..budun: bardïq: ilgerü: barïγma /&#13;&#10;" kz="өкін: көрінгенін(бағынған): үшін: білікті: қағанын: еді барды: игі Елің: өзі: жаңылды: жабайы (жаман): кекірттенді: жарақты: қайдан: келіп: жая ертеді:сүңгілі: қайдан: келіп: сүргілей ертеді: Ұйық Өтүкен: /... бүтін (халық): бардық: ілгері: барғанша:/ &#13;&#10;" ru="Раскайся, о том, что подчинялся всякому. Был мудрый каган. Народ сам заблуждался, был упрям. Откуда пришли вооруженные (люди) и разделили вас? Откуда пришли копьеносцы и увлекли вас? Это вы, люди священной Отюкэнской горы, ушли сами." en="Because of your unruliness, you yourselves betrayed your wise kagan, who had (always) nourished you. And you yourselves betrayed your good realm, which was free and independent. And you (yourselves) caused discord. From where did the armed come and put you to flight? From where did the lancer come and drive you away? You, people of sacred Otukan mountains, it was you, who went away. "/><line f_line="24" or="BRDG xURiGRU BRGma BRDG BRDx jirda dgug ULrW QNy SUBCa jugrti suyquy TGCa JTDi bglr URiUGLy xULBUwi slKkizUGLy KuyBULwi bilmdquCn" tr="bardïγ: qurïγaru: barïγma: bardïγ: bardïq: jerde: edgüg: ol erinč: qanïŋ: subča: jügürti: söŋükün: taγča: yatаdï: beglik: urï oγulïŋ: qul boltï: silik qïz oγulïŋ: küŋ boltï: bilmedük üčün: yablaqïŋïn: üčün: ečüm qaγan: uča bardï:&#13;&#10;" kz="бардық: кері қарай: барғанынша: бардық: барған: жерде: игіні: ол еді екен: қанын: суша: жүгіртті: сүйегін: тауша: жатты: бектік: ұрық ұлың: құл болды: сұлу қыз ұлың: күң болды: білмедік үшін: жабайылығы: үшін: атам қаған: ұша барды:&#13;&#10;" ru="Пошли назад пока не дошли, где кровь текла водой, кости были навалены как гора, где сыновья, достойные стать беками стали рабами, и дочери, благородные красавицы стали служанками. Из-за нашего непонимания и дикости отец мой каган улетел (умер)." en="Those (of you), who meant to go to east went to east, and those (of you), who meant to go to west went to west. In places you get, your (only) profit was following: your blood ran like a river, and your bones were heaped up like a mountain; your sons worthy of becoming lords became slaves, and your daughters worthy of becoming ladies became servants. Because of your unawareness "/><line f_line="25" or="BYLJU kiRQzQGNG BLBL tiKdm turq BUDNG TiKusi JxBULmzUN tijn QymQGNG ugmQTUNG Kutrms tyri ilbirgma tyri turq BUDN TiKusi JxBULmzUN" tr="bašlayu: Qïrqïz qaγanïγ: balbal:tikdim: Türük: budunïγ: atï küsü: yoq bolmazun: tijin: aqaŋïm qaγanïγ: ögüm qatunïγ: kötürmiš: Teŋіri: Еl bеrigme: &#13;&#10;Teŋіri: Türük: budun: atï küsü: yoq bolmazun: tijin: /özümüz: ol Teŋіri:/&#13;&#10;" kz="бастай: Қырғыз қағанды: балбал:тікдім: Түрік: бүтін (халық)ты: аты көсегесі:жоқ болмасын: дейін: әкем: қағанды: шешем-өгейім қатұнды:көтерді: Тәңірі: Ел беруші: Тәңірі: Түрік: бүтін (халық): аты көсегесі: жоқ болмасын:дейін: /өзіміз: ол Тәңірі:/ &#13;&#10;" ru="Я установил балбалы (для него), начиная Киргиз каганских балбалов. Тенгри, который избрал моего отца, кагана, и мою мать-мачеху катун, и который предоставил им государство, чтобы имя и слава тюркского народа не погибло, (тот Тенгри)" en="and because of your mischievousness, my uncle, the kagan, met his death. First I erected balbals (for him) beginning from Kirgiz kagan's. For the name and fame of Turkish people would not perish Tengri, which had raised my father, the kagan, and my mother, the katun, and which had granted them a state, For the name and fame of the Turkish people would not perish, (that Tengri) "/><line f_line="26" or="QGN ULRTDirW nyjiLsG BUDNQa ULRmDm iCra YSz TYRa TUNSz JBzJBLQ BUDOa uza uza ULRTm inm qultign birla suzlYdmz Qymz Cimz Qz" tr="qaγan: olurtadï erinč: neŋ yïlïsïγ: budunqa: olurmadïm: ičre ačsïz: tïšra: tonsuz: yabïz yablaq: budunta: üze: olurtum: inim Kültegin birle: sözlešdimiz: аqaŋïmïz: ečümüz: qaz/γanmïš: budun: atï küsü: yoq bolmazun/&#13;&#10;" kz="қаған: отыртған еді: нең ылдилы: бүтін (халық)қа: отырмадым: ішінде: ашсыз: тысында: тонсыз. жабы жабайы: бүтін (халық)та: үсті: отырдым: інім Күлтегін бірлесе: сөзге бекідіміз: әкеміз: атамыз: қаз /тұрғызған: бүтін (халық): аты көсегесі: жоқ болмасын:/&#13;&#10;" ru="возвел на престол (меня). Я отнюдь не сел править богатым народом; (напротив,) я стал правителем бедных и несчастных людей, у которых внутри не было пищи и снаружи одежды. Я и Культегин, мой младший брат, посовещались. Чтобы имя и слава народа, которыми правили наш отец и дядя, не погибли, и" en="enthroned (me). I did not become ruler over wealthy and prosperous people at all; (on the contrary,) I became a ruler over poor and miserable people, who were food-less inside and cloth-less outside. I and Kultegin, my younger brother, consulted together. For the name and fame of people, which our father and uncle had won, would not perish, and "/><line f_line="27" or="tijn turq BUDN uCun tunUDmDm Kuntz ULRmD inm Kultign birla KiYD birli ulujitu QzGOm WaQzGNp birKi BUDNG UTSUB QiLmDm mz" tr="tijin: Türük: budun: üčün: tün udïmadïm: küntüz: olurmadïm: іnim: Kültegin birle: eki šad: birle: ölü jitü: qazγandïm: anča qazγanïp: bіrіki: budunïγ: ot sub qïlmadïm: /men... jersayu /&#13;&#10;" kz="дейін: Түрік: бүтін (халық): үшін: түн ұйықтамадым: күндіз: отырмадым: інім: Күлтегін бірлесе: екі шад: бірлесе: өлі жіті: қаз тұрғыздым: сонша қаз тұрғызып: біріккен: бүтін (халық)ты: от су қылмадым: /мен...жер сая / &#13;&#10;" ru="ради тюркского народа, я не спал ночью, и не сидел днем. Вместе с моим младшим братом, Культегином, и с двумя шадами,  работал до полного изнеможения, и я победил. Столь много приобретая, я не позволял народу расколоться на двое как огонь и вода. / я …. земля покровительство/ " en="for sake of Turkish people, I did not sleep in night and I did not relax by day. Together with my younger brother, Kultegin, and together with the two šads, I worked to death and I won. Having won and gathered in that way, I did not let people split into two parts like fire and water. (When) I (succeeded to the throne) people, who had gone (in almost all directions) "/><line f_line="28" or="BRmY BUDN ulujitu JDGN JLyN JNaKlti BUDNG igdjin tijn jiRYRU UGz BUDN Tpa ilgru kiTF TTBi BUDN Tpa birgru TBGCTpa ULGsu Kijgrmi" tr="barmïš: budun: ölü jitü: yadaγan: yalïŋïn: yana kelti: budunïγ: igіdejin: tijin: jїrїγaru: Oγuz: budun: tapa: ilgerü: Qïtan: Tatabï: budun: tapa: bergerü: Tabγač tapa: uluγ sü: eki jegirmi: süledim: ... süŋüšdüm:&#13;&#10;" kz="барды: бүтін (халық)ты: өлі жіті: жадаған: жалаңы: жаңа келді: бүтін (халық)ты: игі етейін: дейін: арғы қарай: Оғыз: бүтін (халық): таман: ілгері: Қытаң: Татабы: бүтін (халық): таман: бергі қарай: Табғач таман: ұлық сүңгі: екі жиырма: сүңгіледім: сүңгілестім:&#13;&#10;" ru="бродивший народ, ослабевая и погибая, изнуренный и нищий пришел (к нам). Чтобы поднять свой народ, я, с большой армией выступил в поход на запад против Огузского народа, в восточном направлении против Киданей и Татабов, на юг против Китая, и я сражался двенадцать раз.  " en="came back utterly exhausted, without horses and without clothes. In order to nourish people, I, with great armies, went on campaigns twelve times, northwards against Oguz people, eastwards against the Qitan and Tatabi, southwards against Chinese, (and I fought ... times). "/><line f_line="29" or="Kisra tyri JRLQzU xUTm BRuCn ulugm BRuCun ultCi BUDNG tirgru igtm JLyBUDNG TUNLG CiGF BUDNG BJQiwm zBUDNG uKYQiLTm iGRllgda Q" tr="kisre: Teŋіri: yarïlqazu: qutum:bar üčün:ülügüm: bar üčün: ölüteči: budunïγ: tirigerü: igitim: yalaŋ budunïγ: tonlïγ: čïγaň: budunïγ: bay qïltïm: az budunïγ: üküš qïltïm: ïγar Еlligde:qa/γanlïγta: jeg qïltïm: törüt buluŋdaqï:/ &#13;&#10;" kz="кері кейін: Тәңірі: жарылқай: құтым: бар үшін: үлесім: бар үшін: өлермен: бүтін (халық)ды: тірілте: жеткіздім: жалаң бүтін (халық)ды: тонды: шығай: бүтін (халық)ды: бай қылдым: аз бүтін (халық)ты: өңшең көп қылдым: ығыр Елдікте: қа /ғандықта: жетік қылдым: төрт бұрыштағы:/&#13;&#10;" ru="После того, с благословения Тенгри и так как на моей стороне было счастье и удача, я привел людей в чувство, которые были близки к гибели. Я дал бедным людям одежду, сделал бедных людей богатыми и небольшой народ многочисленным. /Я сделал их большими людьми в каганате/." en="After (that), since I had fortune and since I had good luck – may Tengri was gracious! – I brought people to life, who were going to perish, and nourished them. I dressed naked people with clothes and I made poor people rich and few people numerous. I made them superior to people, who had great states and (esteemed rulers). "/><line f_line="30" or="BUDNG xUp BzQiwm JGsiz Qiwm xUp mya Kurti isgKuCg birur BUWa turug QzGNp inm Kultign uzaWa KrgKBUwi QymQGN UCDxDa inm Kultign jit" tr="budunïγ:qop:baz qïltïm: jaγsïz qïltïm: qop:maŋa: ükü еrtі: isig küčüg:berür:bunča: törüg:qazγanïp: inim Kültegin: üzе anča: kergek boltï: аqanïm qaγan: učduqta: Kültegin:jiti /:jašda: qaltï: / &#13;&#10;" kz="бүтін (халық)ды: көп: басып басымдылық қылдым: жаусыз қылдым: көп: маған: өңшең көп (қарайтын) еді: істі күшті: берер: бұнша: төре(лік)ті: қаз тұрғызып: Інім Күлтегін бірлесе: өзі сонша: қайтыс болды: әкем қаған: ұшқанда: Күлтегін: жеті /: жаста: қалды:/ &#13;&#10;" ru="Я покорил еще всех людей, которые живут на четырех сторонах мира. Не осталось врага. Многие из них подчинились мне. Мой младший брат, Культегин скончался, после того, как он установил мощное государство, где народ служил мне. Когда мой отец, каган, скончался, мой младший брат Культегин был в возрасте семь … " en="I made still all people, who live in four quarters of the world. There was no enemy left. Many of them submitted to me. My younger brother, Kultegin passed away, after he established the powerful lordship, where people had been giving their services to me. When my father, the kagan, passed away, my younger brother Kultegin was at age of seven... "/><line f_line="31" or="UmJtg ugm QTUN xUTya inm Kultign rTBUwi LTijgrmi JYiya CimQGN ilin turusin WaQzGOi LTiCUB SUGDQTpa suldmz BUzDmz TBGC yTUTx bistumn " tr="Umay teg: ögüm: qatun: qutuŋa: inim Kültegin: er at boltï: altï jegirmi: jašïŋa: ečüm qaγan: Еlin: törüsün: anča: qazγantï: Altï čub: Soγdaq tapa: süledimiz: buzdïmïz: Tabγač: On Tutuq: beš tümen: sü kelti: süŋüšdümüz:&#13;&#10;" kz="Ұмай тек: шешем-өгейім: қатұн: құтына: інім Күлтегін: ер атты болды (батыр ер атанды): алты жиырма (16): жасында: әкем қаған: Елін: төрелігін: сонша: қаз тұрғызды: Алты Чұб: Соғдақ таман: сүңгіледіміз: бұздымыз: Табғач: Он Тұтық: бес түмен: сүңгі келді: сүңгілестіміз:&#13;&#10;" ru="Мой младший брат Культегин получил геройское имя благодаря удачи моей Умай-подобной матери, Катуни. Когда ему было шестнадцать, мой дядя, каган, призвал подданных. Мы пошли войною на Шесть Чубов и Согдийцев. Китайский губернатор Онг-Тутук шел с пятьюдесятью тысячами армией (против нас). И мы сражались. " en="My younger brother Kultegin became a man by good luck of my Umay-like mother, the katun. When he was sixteen, my uncle, the kagan, established the lordship. We went on a campaign in direction of Six-Čub Sogdian colonies. The Chinese governor On-Tutuq came with fifty thousand armies. And we fought. "/><line f_line="32" or="Kultign JDGN UpLJUtgdi UyTUTx JURCin JRQLG lgnTUTDi JRQLGDi QGNQa WULDi ULsug OaJxQiYDmz birUTz JYiyi CCa sunKi suyYdmz ylKi TDQsCURy BUz" tr="Kültegin: jadaγаn: оplayu tegdi: On Tutuq: Yorčïn: yarаqlïγ: eligin tutdï: yarаqlïγdï: qaγanqa: ančulаdï: ol süg: anta yoq qïšdïmïz: bir otuz: jašïŋï: Čača: Sünke: süŋüšdümüz: еŋ ilki: Tadqïs Čurïŋ: boz/ atïγ: binip:tegdi: ol at anta:/ &#13;&#10;" kz="Күлтегін: жаяу: ұмтыла тиді: Он Тұтық: Йорчыны: жарақты: елуін тұтды: жарақтылар ды: қағанға: еншіледі: ол сүңгілі: сонда жоқ (етіп) қысдық: бір отыз (29): жасында: Чача: Сүнге: сүңгілестіміз: ең ілкі: Тадқыш Чұрдың: боз /атын мініп: тиді: ол ат сонда:/ &#13;&#10;" ru="Культегин атаковал пешим строем. Он схватил Онг-Тутука с его армией. Он представил их оружие кагану. Мы разрушили ту армию тогда. Когда ему было двадцать один год, мы боролись против генерала Чача. Сначала он сел на серого коня Чор Тадкуша и напал. Тот конь пал там." en="Kultegin attacked on his foot. He took On-Tutuq Yorčyn with his army. He presented their weapons to the kagan. We destroyed that army then. When he was twenty-one years old, we fought against General Čača. First he mounted Tadqyš Čor's gray horse and attacked. That horse died there."/><line f_line="33" or="ulti Kinti iYBRaJmTR BUzTG binp tgdi ULTOa ulti uCW jgnsil bgy Kdmlg TURGT binp tgdi ULTOa ulti JRQiOa JLmSOa juzRTx xUNURTi jizya BYiya birtgmdi" tr="ölti: ekinti: Ϊšbara Yamtar:boz atïγ:binip:tegdi: ol at anta: ölti: üčünčü: Jegin Sil: begiŋ: kedimlig: tоruγ at: binip:tegdi: ol at anta: ölti: yarаqïnta: yalmasïnta: jüz artuq: oqun urtï: jeziŋe: bašïŋa: bіr te/gmedi/ &#13;&#10;" kz="өлді: екінші: Ышбара Йамтар: боз атын: мініп: тиді: ол ат сонда: өлді: үшінші. Йегін Сіл: бектің: кежімді: торы  ат: мініп: тиді: ол ат сонда: өлді: жарағында: желмесінде: жүз артық: оқ ұрды: жезіне:басына: бір ти/меді/&#13;&#10;" ru="Затем, он сел на серого коня Исбары Ямтара и напал. Тот конь пал там. В третий раз, он сел на оседланного гнедого коня  Йегин-Силиг-бега и напал. Тот конь пал там. В его вооружение и плащ попали больше чем сто стрел, (но) ни одна (стрела) не попала в его голову и лицо. " en="Secondly, he mounted Isbara Yamtar's gray horse and attacked. That horse died there. Thirdly, he mounted Yigan Silbeg's dressed bay horse and attacked. That horse died there. He was hit with more than one hundred arrows on his armor and caftan, (but) he was not hit on head and face even once. "/><line f_line="34" or="tgdqin turq bglr xUpbilirsiz ULsug OaJxQiYDmz OaKisra jrBJRxU ULGirKn JGiBUwi NiJFi turgiJRGUN Kulta BUzDmz ULGirKn zkFa rn tzp BRDi Kultign" tr="tegdiken: Türük: begler: qop bilirsiz: ol süg: anta yoq qïšdïmïz: anta kisre: Jer Bayïrqu: Uluγ Erkin: yaγï boltï: anï yaŋï: Тürgi Үarаγun: költe: buzdumïz: Uluγ Erkin: azqïŋa: erin: tizip:  bardï: Kültegin ...&#13;&#10;" kz="тидік: Түрік:бектер: көп білерсіз: ол сүңгіні: сонда жоқ (етіп) қысдық: сонда кері кейін: Йер Байырқұ: Ұлық Еркін: жау болды: оны жаңа: Түргі Йарағұн: көлде: бұздымыз: Ұлық Еркін: азғана: ерін: тізіп: барды: Күлтегін:...&#13;&#10;" ru="Тюркские беки, вы все знаете, что такое нападение! Мы разрушили ту армию тогда. Тогда Великий Иркин земли Байрку стал нашим врагом. Мы разрушили и его у озера Тюрги-Яргун. Великий Иркин бежал вместе с немногими мужами. Культегину было …" en="Turkish lords, you all know what is attacking! We destroyed that army then. Then Great Irkin of Bayirqu land became our hostile. We destroyed him too at Turgi-Yaraγun lake. The Great Irkin ran away together with few men. Kultegin was..."/><line f_line="35" or="JYiya kiRQzTpa suldmz suyuq BTmi QRG suKin Kugmn jiYG TUGa JURip kiRQz BUDNG UDa BSDmz QGNin birla SUyajiYDa suyYdmz Kultign BJRxUN" tr="jašïŋa: Qïrγïz tapa: süledimiz: süŋüкü: batamï: qaraγ: sükіn: Kögmen: jïšïγ: toγa: yorïp: Qïrγïz: budunïγ: uda: basdïmïz: qaγanïn: birle: Suŋa jïšda: süŋüšdümüz: Kültegin Bayïrqun /аq adγïrïγ:/&#13;&#10;" kz="жасында: Қырғыз таман: сүңгіледіміз: сүңгі: батар: қарды: сөгіп: Көгмен: Йышды: доғалай: жортып: Қырғыз: бүтін (халық)ды: қуа: бастық: қағанын: бірге: Сұңа Йышда: сүңгілестіміз: Күлтегін Байырқұдың: /ақ айғырын:/&#13;&#10;" ru="… лет, мы продолжали поход против Киргиз. Пройдя через глубокий с копье снег мы прошли вокруг гор Кёгмен и напали на Киргиз. Мы боролись с их каганом на горах Сунга. Культегин сел верхом на белого жеребца Байырку" en="... year old. We went on a campaign against Kirgiz. Dissecting lance-deep snow we marched around the Kogman mountains and fell upon Kirgiz people. We fought with their kagan at the Soŋa mountains. Kultegin mounted Bayirqu's (white stallion) "/><line f_line="36" or="binp UpLJU tgdi bir rg xUNURTi Kirg UDYRU SWDi ULtgdqda BJRxUny QDGRG UDLQin siJU URTi kiRQz QGNin ulrtmz ilin LTmz ULjiLQa turgs" tr="binip: оplayu: tegdi: bir: erig: oqun urtï: eki erig: udušru: sančïdï: ol tegdikde: Bayïrqunuŋ: аq adγïrïγ: udluqïn: sïyu: urtï: Qïrqïz: qaγanïn: ölürtimiz: elin: altïmïz: ol jïlqa: Türügeš...&#13;&#10;" kz="мініп: ұмтыла: тиді: бір ерін: оққа ұрды: екі ерін: қуып: шанышды: ол тигенде: Байырқұдың: ақ айғырын: ұршығын: сындырып: ұрды: Қырғыз: қағанды: өлтірдіміз: Елін: алдымыз: ол жылғы: Түргеш: ...&#13;&#10;" ru="и бросился в атаку. Он поразил одного мужа стрелой и убил двух мужей копьем. Он нападал, пока хребет белого жеребца Байырку не был сломан. Мы убили Киргиз кагана и завоевали его страну. В том году мы пошли к Тюргешам …" en="and attacked. He hit one man with an arrow and killed two men stabbing. He was attacking until the backbone of Bayirqu's white stallion was broken. We killed the Kirgiz kagan and conquered his country. In that year we marched to Turgis ..."/><line f_line="37" or="TUGa rtsugzg KCa JURiDmz turgs BUDNG UDaBSDmz turgs QGN susu BULCUDa BURCa Klti suyYdmz Kultign BYGUBUzT binptgdi BYGUBUzT " tr="toγa: Ertis ügüzüg: keče: yorïdïmïz: Türgeš: budunïγ: uda:basdïmïz: Türgeš: qaγan: süsi: Bolčuda: otča: borča: keltі: süŋüšdümüz: Kültegin: bašγu boz at: binip tegdi: bašγu boz at: k...&#13;&#10;" kz="доғалай: Ертіс өзенді: кеше: жорттымыз: Түргеш: бүтін (халық)ды: өкшелей: басдымыз: Түргеш: қаған: сүңгісі: Болчұда: отша: борша: келді: сүңгілестіміз: Күлтегін: басқы боз ат: мініп тиді: басқы боз ат: ...&#13;&#10;" ru="пересекая реку Иртыш. Мы напали на народ Тюргеш и завоевали их. Армия Тюргешского кагана собравшись вступила (против нас) на земле Болчу. Мы сразились с ними. Культегин сел на белого коня Башгу и бросился в атаку. Белый конь Башгу … " en="crossing over the Irtish river. We fell upon Turgis people and conquered them. A lot of army of the Turgis kagan came clustered (against us) at Bolču land. We fought with them. Kultegin mounted Bašγu's white horse and attacked. The Bašγu's white horse ... "/><line f_line="38" or="TUTzTi Kisin uziwzDi OaJNa Kirp turgs QGN BUJRxi zTUTxUG lgnTUTDi QGNinOa ulrtmz ilinLTmz QRaturgs BUDN xUpiCKdi ULBUDNG TBRDa QU..." tr="tutuztï: ekisin: özü аltizdï: anta yana: kirip: Türgeš: qaγan: buyruqï: az tutuquγ: eligin tutdï: qaγanïn anta: ölürtimiz: elin: altïmïz: Qara Türgeš: budun: qop ičikdi: ol budunïγ: Tabarda: /qo.../&#13;&#10;" kz="тұтысды: екеуін: өзі алысты: сонда жаңа: кіріп: Түргеш: қаған: бұйрықын: аз тұтұқты: елуін тұтды: қағанын сонда: өлтірдіміз: елін: алдымыз: Қара Түргеш: бүтін(халық): көп ішке енді: Ол бүтін (халық)ды: Табарда:/ қо.../&#13;&#10;" ru="... и он (то есть, Культегин) захватил двух из них. Там он снова ворвался в (линию врага) и захватил Губернатора(Tutuq) Аза и его армию. Там мы убили их кагана и подчинили его страну. Многие Тюргеши убежали. Мы … тех людей в Табаре. " en=".... and he (i.e., Kultegin) himself captured two of them. There he again broke into (the enemy's lines) and captured the Az Tutuq (Governor) and his army. There we killed their kagan and subdued his country. Many of the common Turgis people run away. We ... those people in Tabar. "/><line f_line="39" or="SUGDQ BUDN itjintijn jiWu ugzg KCa tmrQpGQa tgi suldmz OaKisra QRaturgs BUDN JGiBULms KyrsTpa BRDi bizysu Ti TURx zUQi JUxrti JBLQKisi r" tr="Soγdaq: budun: іtіjin tijin: Jenčü: ügüzüg: keče: Temir Qapïγqa: tegi: süledimiz: anta kisre: Qara Türgeš: budun: yaγï bolmuš: Keŋeres tapa: bardï: biziŋ sü: atï: turïq: azuqï: yoq erti: yablaq kiši: er...&#13;&#10;" kz="Соғдақ: бүтін (халық): итерейін дейін: Йенчү (Інжу-Сырдария): өзенді: кеше: Темір Қапығқа: тие: сүңгіледіміз: Анда кері: Қара Түргеш: бүтін (халық): жау болды: Кеңерес таман: барды: біздің сүңгі: аты: тұрық: азығы: жоқ еді: жабайы кісі: ер...&#13;&#10;" ru="Чтобы покорить Согдийский народ, мы прошли до Железных ворот, пересекая Жемчуг (Сырдария) реку. Тогда простой народ Тюргеша поднялись в восстании в тылу. Мы возвратились в Кенгерес. Наши армейские кони были тощи, и армия не имела никаких провизии. Трусливый муж …" en="To reach Sogdian people, we marched as far as the Iron Gate, crossing over the Pearl (Syrdaria) river. Then common Turgis people rose in revolt in back. We went back toward Kanaris. Our army horses were lean and army had no provisions. A coward man ..."/><line f_line="40" or="Lpr bizya tgmYrti OGudKa uKnp Kultigng zrn irturu iTmz ULGsuyY suyYmY LpYLCi QTin binp tgmY QRaturgs BUDNG OaulrmY LmY JNa JURp " tr="аlïp er: biziŋe: tegmiš erti: antaγ ödke: ökünüp: Külteginig: az erin: ertürü: ïtmïz: uluγ süŋüš: süŋüšdümüz: Alïp Šalčï: aq atïn: binip: tegmiš: Qara Türgeš: budunïγ: anta ölürmüš: almïš: ajna: yorïp:...&#13;&#10;" kz="алып ер: бізге: тиген еді: сондағы өтерде: өкініп: Күлтегінді: аз ерін: ертіп: итердіміз: ұлық сүңгілес: сүңгілесдіміз. Алып Шалчы: ақ атын: мініп: тиді: Қара Түргеш: бүтін (халық)ды: сонда: өлтірді: алды: &#13;&#10;" ru="Мужественный войн напал на нас. Мы попросили и послали Культегина вперед вместе с несколькими войнами. Это было большое сражение. Он сел на белого коня героя Чалшы и произвел атаку. Там мы убили и поработили простой народ Тюргеш. Пройдя снова …" en="A brave man attacked us. We asked and sent Kultegin forward together with a few men. It was a great battle. He mounted the white horse of Alp Šalči and attacked. There we killed and subjugated the common Turgis people. Having marched again ..."/></page><page pid="2" title_kz="Күлтегін бітіктасының II–қапталындағы мәтін (1-15 жол)" title_en="The Kul Tegin Inscription. 2nd side." title_ru="Письменный памятник Культегин 2-сторона."><line f_line="1" or="birla xUYUTUTx birla suyYmY rinxUp ulurms binBRmin xUp Klurti Kultign jitiUTz JYiya QRLx BUDN rurBRUR rKli JGiBUwi TmGiDx BYDa suyYdmz" tr="...: birle: Qošu tutuq: birle: süŋüšmüs: erin qop: ölürmüš: еbin barïmïn: qop: kelürti: Kültegin: jeti otuz: jašïŋa: Qarluq: budun: erür barur: erikli: yaγï boltï: Tamaγ ïduq: bašta: süŋüšdümüz:&#13;&#10;" kz="...бірлесе: Құшұ Тұтық: бірлесе: сүңгілестіміз: ерін: көп: өлтірді: үйін: барлығын: көп: келтірді: Күлтегін: жеті отыз (27): жасында: Қарлұқ: бүтін (халық): еріп барып: ерікті: жау болды: Тамағ Ыдұқ: басында: сүңгілестіміз: &#13;&#10;" ru="Мы боролись с ... против Кушу-тутуком. Он убил многих их храбрых мужей. Он захватил много их принадлежностей и имущества. Когда Культегину было двадцать семь лет, он пошел к народу Карлуков. Они стали (нашими) врагами. Мы сразились у истока Тамаг. " en="We fought with ... against Qosu Tutuq. He (i.e. Kultegin) killed many of their brave men. He brought a lot of their properties and belongings. When Kultegin was twenty-seven years old, he went to Karluk people. They became enemy. We went on a campaign to Tamaq-iduq headwaters. "/><line f_line="2" or="Kultign ULsuyYda UTzJYJURrti LpYLCi Qin binp UpLJU tgdi Kirg UDYRU SWDi QRLxUG ulrtmz LTmz zBUDN JGiBUwi QRaKulta suyYdmz Kultign birQiRQ JYJURrti LpYLCi Qin" tr="Kültegin: ol süŋüšde: otuz jašаyur еrtі: Alïp šalčï: aqïn: binip: oplayu: tegdi: eki erig: udušru: sančïdï: Qarluquγ ölürtіmіz: altïmïz: Аz budun: yaγï boltï: Qara költe: süŋüšdümüz: Kültegin: bir qïrïq: jašаyur еrtі: Alïp šalčï: aqïn:&#13;&#10;" kz="Күлтегін: ол сүңгілесте: отыз жасар еді: Алып Шалчы: ағын: мініп: ұмтыла: тиді: екі ерін: қуалай: шанышды: Қарлұқты өлтірдіміз: алдымыз: Аз бүтін (халық): жау болды: Қара көлде: сүңгілестіміз: Күлтегін: бір: қырық (31): жасар еді: Алып Шалчы: ағын: &#13;&#10;" ru="Культегину было тридцать лет на том сражении. Он сел на белого коня героя Чалши и напал. Он нанес удар двум мужчинам, преследующих его. Мы победили Карлуков и поработили их. Народ Азов начали военные действия против нас. Мы пошли со сражением к Черному Озеру. Культегину было тридцать один год тогда. Он сел на белого коня героя Чалши" en="Kultegin was thirty years old on that battle. He mounted the white horse of Alp Šalči and attacked. He stabbed two men pursuing them. We won the Karluk and subjugated them. Az people started hostilities against us. We went with a battle to the Black Lake. Kultegin was thirty-one years old then. He mounted the white horse of Alp Šalči"/><line f_line="3" or="binp UpLJUtgdi zltbrg TUTDi zBUDN OaJxBUwi CimQGN ili QmYG BULTxiOa BUDN ilgiKgi BULTxiOa izgl BUDN birla suyYdmz Kultign LpYLCi Qinbinp " tr="binip: oplayu: tegdi: Az Elteberig: tutdï: Az budun: anta yoq boltï: Ečim qaγan: Еli: qamïšïγ: boltuqïnta: budun: Еlig еkіgi: boltuqïnta: Izgel: budun: birle: süŋüšdümüz: Kültegin: Alïp šalčï: aqïn: binip:&#13;&#10;" kz="мініп: ұмтыла: тиді: Аз Елтеберді: тұтды: Аз бүтін (халық): сонда жоқ болды: Атам қаған: Елі: кеселдік: болғанында: Бұдұн: Елін екіге: болғанында: Ізгіл: бүтін(халық): бірлесе: сүңгілестіміз: Күлтегін: Алып Шалчы: ағын: мініп:&#13;&#10;" ru="и бросился в атаку. Он взял Эльтебера Азов в плен. Народ Азов были уничтожены тогда. Когда империя моего дяди, кагана, стала шаткой и когда страна была раздроблена в две части, мы боролись против народа Изгиль. Культегин сел на белого коня героя Чалшы " en="and attacked. He took the governor of Az people to prison. Az people were annihilated then. When the empire of my uncle, the kagan, became shaky and when country was split into two parts, we fought against the Izgil people. Kultegin mounted the white horse of Alp Šalči "/><line f_line="4" or="i ULTOa tusdi izglBUDN ulti TxUzUGz BUDN Kntu BUDNm rti tyri jir BULGQin uCun JGiBUwi birjaLQa biYJULi suyYdmz yilK TUGUBLkDa suyYdmz " tr="[oplayu:tegd] i: ol at anta: tüstü: Izgel: budun: öltü: Toquz Oγuz: budun: kentü: budunïm: erti: Teŋіri: jer: bolγaqïn: üčün: yaγï boltï: bir yïlqa: beš yolï: süŋüšdümüz: eŋ ilki: Toγu balïqda: süŋüšdümüz&#13;&#10;" kz="/ұмтыла тиді:/ ол ат сонда: түсті: Ізгіл: бүтін (халық): өлді: Тоғыз Оғыз: бүтін (халық): кенді(өз): бүтін (халық)ым: еді: Тәңірі: жер: бұлғағаны: үшін: жау: болды: бір жылға: бес жолы: сүңгілестіміз. ең ілкі: Тоғұ балықта: сүңгілестіміз:&#13;&#10;" ru="и бросился в атаку. Тот конь пал там. Народ Изгиль были сражены и уничтожены. Люди Девяти Огузов были моими собственными людьми. Так как Тенгри и земля пришли в  беспорядок, они восстали против нас. В один год мы сражались пять раз. Сначала мы боролись в городе Тогу." en="and attacked. That horse fell down there. Izgil people were killed and destroyed. Tokuz-Oguz people were my own people. Since Tengri and earth disorder them, they revolted against us. We fought five times in a year. First we fought at Toγu-Balïq (city)."/><line f_line="5" or="Kultign zmNQG binp UpLJU tgdi LTirg SWDi sutYisiOa jitWrg kiLCLDi Knti QUYLGQDa dz birla suyYdmz Kultign zJGzin binp UpLJU tgp birrg SWDi " tr="Kültegin: Azman aqïγ: binip: oplayu: tegdi: altï erig: sančïdï: sü /tï/šïsïndа: yetinč erig: qïlïčladï: ekinti: Qušluγqada Еdiz: birle: süŋüšdümüz: Kültegin: Az yaγïzïn: binip: oplayu: tegdi: bir erig: sančïdï: &#13;&#10;" kz="Күлтегін: Азман ағын: мініп: ұмтыла: тиді: алты ерін: шанышды: Сүңгі /ты/сында: жетінші: ерді: қылыштады: екінші: Құшлыққада Едіз: бірлесе: сүңгілестіміз: Күлтегін: Аз қоңырын: мініп: ұмтыла: тиді: бір ерін: шанышды:&#13;&#10;" ru="Культегин сел на белого коня Азман и напал. Он нанес удар копьем шести мужам. Седьмого мужа он поразил мечом. Второй раз, мы боролись против Едизей в Кушлагаке. Культегин сел на его бурого коня Аз и напал. Он нанес удар одному мужу копьем. " en="Kultegin mounted white horse Azman and attacked. He stabbed six men with his lance. In hand-to-hand fighting he cut down the seventh man with a sword. Secondly, we fought against Еdiz at Qušluγqaq. Kultegin mounted his brown horse Az and attacked. He stabbed one man with a lance. "/><line f_line="6" or="TxUzrgigra TxiDi dz BUDN Oaulti uCW BULCiDa UGzbirla suyYdmz Kultign zmNTG binp tgdi SWDi susin SWDmz ilin LTmz turtW CUY BYiOa suyYdmz turq " tr="toquz erig egire: toqïtï: budun: anta ölti: üčünč: Bоl/ču/da: Oγuz birle: süŋüšdümüz: Kültegin: Azman atïγ: binip: tegdi: sančïdï: Učuš bašïnta: süŋüšdümüz: Türük:&#13;&#10;" kz="тоғыз ерін иіре: тоқытты: бүтін (халық): сонда өлді: үшінші: Болчұда: Оғыз бірлесе: сүңгілестіміз: Күлтегін: Азман атын: мініп: тиді: шанышды: Ұчыш басында: сүңгілестіміз: Түрік:&#13;&#10;" ru="Он взял в плен девять мужей. Их люди были убиты тогда. Третий раз, мы боролись против Огузов в Болчу. Культегин сел на его коня Аз и напал и нанес удар. Мы боролись в истоках Учус. Тюркский " en="He made nine men subdued. Their people were killed then. Thirdly, we fought against Oguz at Bolču. Kultegin mounted his Azman horse and attacked and stabbed. We fought at Učuš headwaters. Turkish "/><line f_line="7" or="BUDN DQQmYTDi JBLQBUwC irti UzaKlms susin Kultign GTp TUyRa birUGY LpGU UNrg TUyatign JUGiOa grpulrtmz bisW zgnti QDzda UGz birla suysdmz Kultign zJGzin binp tgdi KirgSWDi BLika BRmDiULsu Oaulti mGiQURGN QiYLp Jziya UGzGRU suTYQDmz Kultign bgBYLJU QiTmz UGzJGi URDUG BRDi Kultign " tr="budun: Adïr Qamïšta: yablaq boltï: erti: öze: kelmiš: süsin: Kültegin: ïγïtïp: Toŋra: bir oγuš: alpaγu: on erig: Toŋra tegin yoγïnta: egirip: ölürtümüz: besinči: Ezgenti: Qadïzda: Oγuz: birle: süŋüšdümüz: Kültegin: Az yaγïzïn: binip: tegdi: eki erig: sančïdï: balïqa: barmadï ol sü: anta öltü: Маγï Qorγan: qïšlap: yazïŋа: Oγuz γaru: sü tašqadïmïz: Kültegin: beg bašlayu: aqïtmïz: Oγuz yaγï: оrduγ: basdï: Kültegin: " kz="бүтін (халық): Адыр Қамыста: жабайы: болды: еді:үсті: келді: сүңгісін: Күлтегін: ығытып: Тоңра: бір уыс-ру: Алпауыт: он ерін. Тоңра тегін: жоқтауында: иіріп: өлтірдіміз: бесінші: Езгенті: Қадызда: Оғыз: бірлесе: сүңгілестіміз. Күлтегін: Аз қоңырын: мініп: тиді: екі ерді: шанышды: қалаға: бармады: ол сүңгі: сонда өлді: Мағы Қорған:қыстап: жазында: Оғыз қарай: сүңгі тасыттымыз (жібердік): Күлтегін: бек бастай: ақыттымыз: Оғыз жауы: орданы: басды: Күлтегін: &#13;&#10;" ru="народ был трусливым в Адыр Камыше. Культегин поверг армию, которая прибыла народ были трусливыми в Адыр Камыше. Культегин поверг армию, которая прибыла раньше, нападая. Мы окружили и убили десять храбрых воинов племени Тонгра на похоронах (принца) Тонратегин. Пятый раз, мы боролись против Огузов в Эзгенти Кадазе. Культегин сел на его бурого коня Аз и бросился в атаку. Он нанес удар двум воинам. Он не шел в город. Та армия была побита там, не добравшись в город. После того, как мы провели зиму в Магы-Кургане, весной мы вышли с армией против Огузов. Культегин, сидя в доме командовал лагерем. " en="people were coward at Adïr Qamïs. Kultegin put their army, which had come assaulting, to flight. We surrounded and killed ten giant warriors of Toŋra tribe at the funeral of (Prince) Toηrategin. Fifthly, we fought against Oguz at Azginti-Qadiz. Kultegin mounted his brown horse Az and attacked. He stabbed two men. He didn't go to city. That army was killed (= defeated) there, not arriving the city. After we spent winter at Maγï-Qorγan, in spring we marched off with an army against Oguz. Kultegin being in home commanded the camp. "/><line f_line="8" or="ugszQin binp TxUzrn SWDi URDUG birmdi ugmQTUN ULJU uglrm Klrm Klyunm xUWJLRm BUWajma tirgi KuyBUwCirti ulgi JURTDa JULTa JTUQwC rtgn" tr="Ögsiz aqïn: binip: toquz erіn: sančïdï: оrduγ: bermedi: ögüm qatun: ulayu: ögelerim: eklerim: kelüŋünüm: qunčuylarïm: bunča jeme: tirigі: küŋ boltačï erti: ölüge: yortadï: yolta: yatu qïltаčï: ertegin:" kz="өгейсіз ағын: мініп: тоғыз ерін: шанышды: орданы: бермеді: шешем-өгейім қатұн: ұласу: өгейлерім: енелерім: келінім: ханшайларым: бұнша тағы: тірісі: күң болар еді: өлікке: жортады: жолда: жата қалар: екен еді: " ru="Враждебный Огуз напал на лагерь. Сев на его белого сиротского коня, Культегин нанес удар девяти мужам и не сдал лагерь. Моя мать, Катунь, и мои мачехи, мои тещи, мои старшие сестры, мои невестки, мои принцессы, все эти люди стали бы рабами. Их оставили бы, лежать мертвыми на дорогах. " en="The hostile Oguz attacked the camp. Having mounted his white orphan horse, Kultegin stabbed nine men and did not give the camp. My mother, the katun, and my stepmothers, my mothers-in-law, my elder sisters, my daughters-in-law, my princesses this many people would become slaves. They would have been left lying dead on roads. "/><line f_line="9" or="Kultign Jxrsr xUp ultCi rtgz inm Kultign KrgK BUwi uzm SQOm Kurur Kuzm Kurmztg bilr bilmztg BUwi uzmSQOm udtyri JSR KisiUGLi xUp ulgli turums" tr="Kültegin: yoq erser: qop: ölteči: ertegiz: inim: Kültegin: kergek: boltï: özüm: saqïntïm: körür: közüm: körmez teg: bilür: biligim: bilmez teg: boltï: özüm saqïntïm: Őd Teŋri: yasar: kisi oγlu: qop: ölgeli: törürmiš:" kz="Күлтегін: жоқ болса: көп: өлер: екен едік: Інім: Күлтегін: қайтыс болды: өзім: сағындым: көрер: көзім: көрмес-тей: білер: білігім: білмес-тей: болды: өзім сағындым: Шақты (ажалды) Тәңірі: жасайды: Кісі ұлы: көп: өлгелі: туған еді:" ru="Если бы не Культегин, то все мы умерли. Мой младший брат Культегин скончался. Я оплакивал его, тоскуя без него. Зрячие очи мои словно стали слепыми. Вещий разум мой словно отупел. Я оплакивал его, тоскуя без него. Тенгри создал смерть. Люди все созданы, чтобы умереть. " en="If Kultegin had never existed, we all would have been died. My younger brother Kultegin passed away. I mourned myself missing him. My eyes to see became as if they were blind. My mind to think became as if it were unconscious. I mourned myself missing him. Tengri creates death. Human beings have all been created in order to die. "/><line f_line="10" or="Wa SQOm Kuzda JYKlsr tiDa Kuylta siGT Klsr JORU SQOm QTGdi SQOm KiYD ULJU Jnjgunm UGLNm bglrm BUDNm KuziQYi JBLQ BULwCitip SQOm JUGCi siGTCi kiTF TTBi BUDN BYLJU " tr="anča: saqïntïm: közde: yaš kelser: etide: köŋülte: sïγat: kelser: yantïru: saqïntïm: qatïγdï: saqïntïm: еk šаd: ulayu: inijigünüm: olγanïm: beglerim: budunum: közi qačï: yablaq: boltačï tep: saqïntïm: yoγčï: sïγtačï: Qïtań: Tatabï: budun: bašlayu: " kz="сонша: сағындым: көзде(н): жас келсе: жас келгенше босап: көңілде (н): сықат: келсе зар (келгенше): тағыда: сағындым (еңіредім): қатты: сағындым: екі шад: ұласу: інішектерім: ұлым: бектерім: бүтін (халық)ым: көз қасы: жабайы (жаман): болғанша: деп: сағындым: жоқтаушы: сықтаушы: Қытаң: Татабы: бүтін (халық)ты: бастай:" ru="Я носил траур ужасно. Слезы лились с глаз и не останавливались. Горе захватило сердце и уходило. Я оплакивал его долго. Я носил траур глубоко в горе. Я волновался, что испортятся очи и брови обоих шадов и моих оставленных позади младших братьев, моих сыновей, моих беков и всех моих людей. Я тосковал без него. Возглавляя похоронное шествие из народов Китан и Татабы, " en="I mourned badly. Tears dropped down from my eyes and didn't stop. Sorrow captured my heart and didn't pass away. I cried missing him always. I mourned deeply in sorrow. I worried that the eyes and eyebrows of two šads and of my younger brothers left behind, my sons, my lords and all of my people could have been coward. I missed him. Heading mourners and lamenters of Qitaη and Tatabi peoples, "/><line f_line="11" or="UDRsyun Klti TBGCQGOa isji liKy Klti birtumnGi LTUNKumY KrgKsz Klurti tupu QGOa buln Klti QURJa Kun BTSQDQa SUGD brCKr BUQRQULs BUDOa nKsyun UGLTRQN Klti " tr="Udur Seŋün: kelti: Tabγač qaγanta: Isіje: Likеŋ: kelti: bir tümen aγï: altun kümüš: kergeksiz: kelürti: Tüpüt: qaγanta: Bülün: kelti: qurïya: kün: batsïqdaqï: Soγud: Berčеker: Buqaraq ulus: budunta: Іneк Seŋün: Оγul Тarqan: kelti:" kz="Ұдұр Сеңүн: келді. Табғач қағанда: Ісійе: Лікең: келді: Бір түмен жібегі: алтын күміс: керексіз сансыз &quot;құрбандық&quot; келтірді: Түпіт (Тибет): қағанда: Бүлүн: келді: кері: күн: батысдағы: Соғыд: Берчекер: Бұқарақ ұлыс: бүтін (халық)да: &#13;&#10;Інек Сеңүн: Оғұл Тархан: келді: " ru="Удар Сенгун приехал. От китайского императора, Исье Ликенг прибыл. Он принес неизмеримое количество шелка, золота и серебра. От Тибетского кагана прибыл Бёлён. Инек Сенгун и Огул Таркан приехали от Согдийцев, от Персов и людей Бухары на западе." en="Udar Seŋün came. From the Chinese emperor, Isіje Likеŋ came. He brought immeasurable quantity of silk, gold and silver in abundance. From the Tibet kagan Bülin came. Inek Seŋün and Oγal Tarkan came from Sogdians, Persians and Bukhara people in west. "/><line f_line="12" or="UNx UGLm turgs QGOa mQRC TmGCi UGzbilga TmGCi Klti kiRQz QGOa TRDUY iNWUCUR Klti BRQ itguCi bdz JRTGma bitgTY itguCi TBGC QGN CiQNi Cysyun Klti " tr="On oq: oγulum: Türügeš: qaγanta: Maqrač: tamγačï: Oγuz: Bilge: tamγačï: kelti: Qïrqïz: qaγanta: Tarduš: Ïnanču Čur: kelti: Barïq &lt;sup&gt;&lt;a name='source_156' class='myref' href='#label_156'&gt;156&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : itgüči: Bediz &lt;sup&gt;&lt;a name='source_157' class='myref' href='#label_157'&gt;157&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : yaratïγma: bitig taš &lt;sup&gt;&lt;a name='source_158' class='myref' href='#label_158'&gt;158&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  : itgüči: Tabγač: qaγan: čiqanï: Čеŋ Seŋün: kelti:" kz="Он Оқ: ұлым: Түргеш: қағанда: Мақрач: таңбашы: Оғыз: Білге: таңбашы: келді: Қырғыз: қағанда: Тардұш: Інанчұ: Чұр: келді: Барық: ітгүші (жонушы): бәдіз: жаратушы: бітіктас: ітгүші(жонушы): Табғач: қаған: чығайы: Чең Сеңүн: келді:" ru="От моего народа Десяти Стрел приехали потомки, от Тургеш кагана, хранители печати Макрач и Огуз Бильге. От Киргиз кагана приехал Тардуш Ынанчу Чор. Чанг Сенгун, племянник китайского Императора, прибыл, чтобы строить мавзолей, сделать скульптуры, красить и подготовить каменные надписи." en="From my On-Ok descendants, from the Turgis kagan, seal-keepers Maqarač and Oγuz Bilge came. From the Kirgiz kagan, Tardus Inanču Čor came. Čan Seŋün, the nephew of the Chinese Emperor, came in order to build the mausoleum, to make sculptures, to paint and to prepare the inscription stones."/><line f_line="13" or="Kultign xUFjiLQa jiti jgrmKi UCDi TUQzWJ jitiUTzQa JUG rturtmz BRQin bdzin bitgTYn biCin jiLQa jitWJ jitiUTzQa xUpLQDmz Kultign uzikiRQ RTxjitiJYy BUwT TYBRQBUWa bdzCig TUJGN ltbr Kluti " tr="Kültegin: qoň: jïlqa: jeti: jegirmeke: učdï: toquzïnčï ay: jeti otuzqa: yoγ: ertürtümüz: barïqïn: bedizin: bitig tašïn: bičin jïlqa: jetinč ay: jeti otuzqa: quplatïmïz: Kültegin: özі qïrq: artuq: jiti yašïn: boltït: taš /barïqïn/: bunča: bedizčig: tuyγun: El teber: kelürti:" kz="Күлтегін: қой: жылғы: жеті: жиырмаға: ұшды: тоғызыншы ай: жеті отызға: жоқтау: жосынын жасадық: барығын: бәдізін: бітіктасын: мешін жылғы: жетінші ай: жеті отызға: тұрғыздық: Күлтегін: өзі қырық: артық: жеті жасында: болған-ды: бас барығын: бұнша: бәдізшік: тұйғын: Елбетер: келтірті:" ru="Культегин скончался (букв.: 'улетел к Тенгри') в семнадцатый день Года Овна. Мы провели (его) похороны в двадцать седьмой день девятого месяца. Мы закончили его мавзолей, статуи и картины, и его камень надписи в двадцать седьмой день седьмого месяца, в Году Обезьяны. Культегин был в возрасте сорок семь. Туйгун Ельтебер привел всех этих скульпторов и живописцев." en="Kultegin passed away (lit.: 'flew away to Tengri') on the seventeenth day of the Sheep Year. We held (his) funeral on the twenty-seventh day of the ninth month. We finished his mausoleum, the statues and paintings, and his inscription stone on the twenty-seventh day of the seventh month, in the Monkey Year. Kultegin was at age of forty-seven. The Tuyγun Elteber brought all of these sculptors and painters."/><line f_line="14" or="BUWa bitg bitg bitgma Kultign Tisi JULGtign bitidm jigrmi Kun ULRp BUTYQa BU TamQa xUp JULGtign bitidm iGR UGLNyzDa TJGUNyzDa jgda igdur rtgz UCaBRDGz tyri tirgdKiCi " tr="bunča: bitig: bitigme: Kültegin: atïsï: Joluγ tegin: bitidim: jegirme: kün:olurup: bu tašqa: bu: tamqa: qop: Joluγ tegin: bitidim: ïγar: oγlanïŋïzdа: tuyγunïŋïzda: jegde: jegdür: ertigiz: uča bardïγïz: Teŋiri: tirigedkeči: " kz="бұнша: бітік: бітікдеуші: Күлтегін: аталығы: Йолұқтегін: бітіктедім(жаздым жиырма: күн: отырып: бұ тасқа: бұ тамға: көп: Йолұғ тегін: бітіктедім: жылар: ұлдарыңызда: тұйғындарыңызда: игіде: игі еттір: ұша бардыңыз: Тәңірі: тірі еткейінше:" ru="Тот, кто надписал все надписи - я, (принц) Йоллугтегин, племянник Культегина. Сев двадцать дней Я, (принц) Йоллугтегин, написал все эти надписи на этом камне. Для сыновей и родственников, чтобы оплакивать. Благословите. Вы скончались (lit.: 'улетели'), пока Тенгри не даст Вам жизнь снова..." en="The one, who had inscribed all these inscriptions – I, (Prince) Yolluγtegin, the nephew of Kultegin. Having sat down twenty days I, (Prince) Yolluγtegin, inscribed all these inscriptions on this stone. For sons and relatives to cry, you blessed, passed away (lit.: 'went flying') until Tengri gives you life."/></page><page pid="3" title_kz="Күлтегін бітіктасының қытай мәтіні бетіндегі жолдар (1-2)" title_en="The Kul Tegin Inscription. Chinese inscription side." title_ru="Письменный памятник Культегин. Китайская сторона надписи."><line f_line="1" or="xURDNULGDurti inmqultign ... isig quCgbirtquCnturqbilgaQGNJxiQa inmqultigngquuzdiULRT .. nWU paJRGNTRQN ... aTGbrtm ... ... rtm" tr="qurïdun: /?/uγud еrtі: inim Kültegin: ölti...isig küčüg: bertik üčün: Türük: Bilge qaγan: yoqïqa: inim Kültegin: közdü: olurt... Ininču: apa: yarγan: tarqan: atïγ: bertim /...?/ &#13;&#10;" kz="" ru="С запада ... мой младший брат Культегин умер, ... служил, мой младший брат Культегин назначил наблюдателем могилы Тюркского Бильге кагана ..., я дал ему титул Инанчу Апа Йанган Таркан..." en=". From west ... my younger brother Kultegin had died… gave his services, my younger brother Kultegin (ordered to sat) a watcher of the tomb of Turkish Bilga kagan… I gave him the title Inanču Apa Yarγan Tarqan ..."/><line f_line="15" or="" tr="" kz="кері жақтан: ...еді: Інім Күлтегін: өлді... істі күшті: берген үшін: Түрік: Білге қаған: жоқтауына: інім Күлтегін: көзші(қараушы): отырғыз... Іненчү: Апа: Йарған: Тархан:  атағын бердім:/...?/&#13;&#10;" ru="" en=""/></page><page pid="4" title_kz="Күлтегін бітіктасының III–қапталындағы мәтін (1-15 жол)" title_en="The Kul Tegin Inscription. 3rd side." title_ru="Письменный памятник Культегин. 3-сторона."><line f_line="1" or="tyritg tyrida BULmY turq bilga QGN BUudKa ULRTm SBmN tuKti sidgl ULJU injgunm UGLNm birKi UGYm BUDNm birji YDpiTbglr jiRJa TRQTBUJRxbglr UTz" tr="Teŋіriteg: Тeŋiride: bolmuš: Türük: Bilge: qaγan: bu ödüke: olurtum: sabїmїn: tüküti: esid+egil: ulayu: inijügünüm: oγlanїm: biriki: oγušum: budunum: birije: šad apїt begler: jїrїya: tarqat: bujruq: begler: Otuz ..." kz="Тәңірiтек: Тәңірiде: болған: Түрiк: Бiлге: қаған: бұ шаққа: отырдым: сап сөзiмдi: түгел: есiт+иiл !: ұласу: iнiшектерім: ұлым: бiрiк(кен): оқ-уысым (руым): бүтін халқым: бергi (оң қол): шад апы+т  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_159' class='myref' href='#label_159'&gt;159&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  бектер: арғы (сол қол) тарха+т  &lt;sup&gt;&lt;a name='source_160' class='myref' href='#label_160'&gt;160&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; : бұйрық: бектер: Отыз ..." ru="Я, Тенгри-подобный и Тенгри-рожденный Тюркский Каган, нынче сел на трон. Услышьте мои слова, все Вы, мои младшие братья и мои сыновья, и мои люди и родственники, мой народ, шад-апыт беки на юге, таркан и буйрук беки на севере, Тридцать (татары?), " en="I, Tengri-like and Tengri-born Turkish Bilge Kagan, succeeded to the throne at this time. Hear my words, all of you, my younger brothers and my sons, and my folks and relatives, my people! You, Šad-apit lords in south, tarkans and buyruq lords in north, Otuz (Tatar?), "/><line f_line="2" or="TxUzUGz bglri BUDNi BUSBmn dguti sid QTGDi tiyLa ilgru Kun TUGSQa birgru Kun URTUsiyRU xURiGRU Kun BTskiya jiRGRU tun URTUsiyRU Oa iCrKi BUDN xUp mya Kurr " tr="Toquz Oγuz: begleri budunї: bu sabїmїn: edgüti: esid: qatїγdї: tїŋla: ilgerü: kün: toγusїqa: birgerü: kün: ortusїŋaru: qurїγaru: kün: batїsїqїna: jїrїγaru: tün: ortusїŋaru: аnta: ičreki: budun: qop: maŋa: ükü erür: anča: budun" kz="Тоғыз Оғыз: бектерi бүтін (халық): бұ сап сөзімді: игiлікпен: есiт !: қатты: тыңда !: ілгерi (алдыға): күн: тумысына (тоғысу): бергi (оң жақ ): күн: ортасына (қарай) керi қарай: күн: батысына: арғы (сол қол ) қарай: түн:ортасына (қарай): cонда: (осы) iшкі:бүтін (халық): көбі(қобы): маған: тобымен ерген: сонша: бүтін (халық): " ru="Беки и народ Девяти Огузов! Внемлите в мои слова, и слушайте! Все люди после меня на востоке к восходу солнца, на юге к полудню, на западе к закату, и на севере к полуночи (послушайте это)! " en="Tokuz-Oguz lords and people! Hear these words of mine well, and listen hard! All people following me eastwards to sunrise, southwards to midday, westwards to sunset, and northwards to midnight (listen this)! "/><line f_line="3" or="xUp itdm ULmTi FGJx turq QGN utqn jiY ULRSR ilta BUyJx ilgru YOUyJziQatgi suldm TLUJQa KiCg tgmdm birgru TxUz rsnKa tgi suldm tuputKa KiCg tgmdm xURiGRU jWuugz" tr="qop: etdim: ulamtї: aňїγ yoq: Türük: qaγan: Őtüken: yїš: olursar: elte: buŋ yoq: іlgerü: Šantuŋ: yazїqategi: süledim: Taluyqa: kičig: tegmedim: birgerü: Toquz: Ersenke: tegi: süledim: Tüpütke: kičig: tegmedim: qurїγaru: Jenčü ügüz:" kz="(қобы) көп: еттiм: ұласқанда: анық жоқ: Түрiк: қаған: Өтүкен: Йышында: отырса: Елде: мұң жоқ: ілгерi: Шаңтұң: жазығына тие: сүңгiледiм: Теңiзге: кiшiк: тимедiм: бергi (оң) қарай: Тоғыз: Ерсенке: тие: сүңгiледiм: Түпiтке: кiшiк: тимедiм: керi қарай: Йенчү (Iнжу) өзен(дi):" ru="Я сделал Вас больше. Нет фальши в этих словах. Если тюрками правит каган из горы Отюкэнь не быть неприятности в стране. Я прошел с войском на востоке до Шаньдунской равнины. Почти достиг моря. Я прошел с войском на юге до Токуз-Аршин. Почти достиг Тибета. На запад переправясь через Жемчуг (Сырдария)" en="I made you more. There is no false in these words. If the Turkish kagan rules from the Otukan mountains, then there will be no trouble in country. I went on campaigns eastwards up to the Shantung plain. I almost reached sea. I went on campaigns southwards up to Tokuz-Arsin. I almost reached Tibet. Westwards beyond the Pearl River"/><line f_line="4" or="KCa tmrQpGQa tgi suldm jiRGRU jrBJRxU jiriya tgi suldm BUWa jirKa tgi JURTDm utqn jiYDa jig idiJx rms ilTUTSQ jir utqn jiYrmY BUjirda ULRp TBGC BUDN birla" tr="keče: Temir Qapїγqa: tegi: süledim: jїrїγaru: Jer Bayїrqu: jeriŋe: tegi: süledim: bunča: jerke: tegi: yorutdїm: Őtüken: yїšda: jeg: їdї yoq: ermiš: El tutsar: jer: Őtüken: yїš ermiš: bu jerde: olurupan: Tabγač: budun: birle: " kz="кеше: Темiр Қапығқа: тие: сүңгiледiм: арғы қарай: Жер Байырқұ: жерiне: тие: сүңгiледiм: бұнша: жерге: тие: жорыттым: Өтүкен: Йышында: жақсы: иесi жоқ: екен: Ел тұтар: жер: Өтүкен: Йыш: екен: бұ жерде: отырып: Табғач:бүтін (халық)пен: бiрге (қатар):&#13;&#10; &#13;&#10;" ru="Я прошел с войском до Железных ворот. На север прошел с войском до земли Байрку. Я прошел с войском до всех этих мест. На горе Отюкень не было хорошего правителя. Место, откуда можно править страной - гора Отюкень. Сидя здесь я правил " en="I went on campaigns up to the Iron Gate. Northwards I went on campaigns up to soil of Bayirqu land. I went on campaigns up to all these places. There was no good ruler in the Otukan mountain. The place from which the country can be controlled is the Otukan mountain. Having stayed in this place, I made good "/><line f_line="5" or="tuzltm LTUN KumY isgti xUTJ BUySz Wabirur TBGC BUDN SBi suCig Gisi jimYQ rms suCig SBN jmYQ Gin Rp iRQBUDNG WaJGUTir rms JGRU xUOxDa isra FGbilgOaujur rms " tr="tüzeltim: аltun: kümüš: isigti: qutuy: buŋsuz: anča berür: Tabγač: budun: sabї: süčig: aγїsї: jїmšaq: ermiš: süčig: sabїn: jїmšaq: aγїn: arїp: їraq: budunїγ: anča yaγutї er: ermiš: yaγuru: qontuqda: isire: aňїγ bilge: anta üjür: ermis: " kz="түзеттiм: алтын: күмiс: асыл:: мұңсыз (шексiз): сонша берер: Табғач: бүтін (халық)(+ның): сөз сабы: сүйкімді: жібегі: жұмсақ: екен: сүйкімді: сөз сабын: жұмсақ: жібегін: ырықтап (ерiтiп): ырық (ты): бүтін халықтың: сонша (көздiң) жауын алар: екен: көздiң жауын алып: қоңдықтап: кейiн: аңсыз бiлiктi: сонша үйірер: едi:" ru="китайским народом. Слова китайских людей, которые дают нам золото, серебро, алкоголь и сокровища, всегда сладки, и шелка всегда мягки. Обманывая своими сладкими словами и мягкими шелками, они привлекают к себе людей издали. Как люди к ним приближаются, их одурманивали. " en="the Chinese people. The words of Chinese people, who give us gold, silver, alcohol and treasures in abundance, have always been sweet and silks have always been soft. Deceiving by their sweet words and soft silks, they attract to come close remote people. After people have settled close to them, they made people be addicted to them even more. "/><line f_line="6" or="dgu bilga Kisig dgu LpKisig JURTmzrms birKisi JyLSR UGYi BUDNi bisqiya tgi kiDmz rmY suCig SBiya jmYQ Gisiya RTURp qus turq BUDN ultg turq BUDN ulsKy birja CUGJ jiY tugltn " tr="еdgü: bilge: kišig: edgü: alїp кišig: jorutmaz: ermis: bir кiši: yaŋїlsar: oγušї: budunї: besükiŋe: tegi: uqїdmаz: ermis: süčig: sabїŋa: jїmšaq: aγїsїŋa: аrturїp: üküš: Türük: budun: ölteg: Türük: budun: ölsekiŋ: berje: Čuγay: Yїš: Тügeltin:" kz="игi: бiлiктi: кiсiні: игi: алып кiсiнi: жорытпас: екен: бiр кiсi жаңылса: оқ-уысты руы: бүтін (халық)ы: бесігіне: тие: ұқтырмас: екен: сүйкiмдi: сөзi: жұмсақ: жібегіне: арқаланып: өңшең: Түрiк: бүтін (халық): өлгендей: Түрiк: бүтін (халық): өлерсің: бергі (жаққа): Чұғай: Йыш: Түгелтен: " ru="Они не позволяют мудрым и хорошим мужам приблизиться к себе. Они развращают начиная от одного до его целой семьи и клана. Будучи обманутым их сладкими словами и мягким шелком, вы тюркский народ, умирали. Тюркский народ намеревался обосноваться в горах Чугай на юге на Тугельтинской " en="They do not let wise men and brave men come close. They corrupt beginning from a single man up to his whole family and clan. Having been deceived by their sweet words and soft silk, you Turkish people, died! In order to survive Turkish people intended to settle at the Čuγay mountains in south on Тügeltin "/><line f_line="7" or="Jzi xUNJintisr turq BUDN ulsKgOa FGKisi Wa BUYGURUR rms iRQrsr JBLQ Gibirur JGL rsr dgu Gibirur tipWa BUYGURUR rms bilg bilmz Kisi ULSBG Lp JGRU BRp uKYKiYi ultg " tr="yazї: qonuyїn tеser: Türük:budun: ölsekiginte: аňїγ kiši: anča: bošγurur: ermis: їraq erser: yablaq: aγї berür: yaγїl: erser: edgü: aγї berür: tep anča: bošγurur: ermis: bilig: bilmez: kiši: ol sabïγ: alïp: yaγïru: barïp: üküš kiši: ölteg:" kz="жазық: қонайын: десе: Түрiк: бүтін (халық): өлермен болғанда: аңсыз: кiсi: сонша: босаңсытар: екен: жырақ болса: жабайы (жаман): жібек: берер: жақын: болса: игi (жақсы): жібек: берер: деп: сонша: босаңсытар: екен: білік: білмес: кісі: ол сап сөзді: алып: жақындап: барып: күллі өңшең кісі: өлдік: " ru="равнины. Они обманом довели тюркский простой народ до смерти. Они обманывали их, что они дадут плохой шелк, если те будут жить вдалеке, и дали бы хороший шелк, если те жили бы близко к ним. Неблагоразумные люди следовали за этим словами, приблизились, и все умерли. " en="plain. They deceived so much, that led Turkish simple folks to death. They lied that they would give bad silk if be afar, and would give good silk if be close to them. Unwise people followed that words, went close and all died. "/><line f_line="8" or="ULjrgru BRSR turq BUDN ultCisn utuKn jirULRp RQY tirKY iSR nyBUyGJx utqn jiY ULRSR bygu ilTUTa ULRTCisn turq BUDN TxRQQsn aCsQ TUSQumzsn bir TUDSR aCsQ umzsn OGyN" tr="оl jergerü: barsar: Türük: budun: öltečisеn: Ötüken: jer: olurup: аrqïš: tirkiš: ïsar: neŋ buŋïγ yoq: Ötüken: Yïš: olursar: beŋgü: el tuta: olurtačïsïn: Türük: budun: toq аrïqqasïn: аčsïq: tosïq ümüzsen: bіr: tоdsar: аčsïq: ümüzsen: antaγïŋïn:" kz="ол жерге қарай: барса: Түрік: бүтін (халық): өлерсің: Өтүкен: жер(інде): отырып: арқыш (керуен): тіркес: ірісең: не мұңын жоқ: Өтүкен: Йыш: отырса: мәңгі: Ел: тұта: отырушы едің: Түрік: бүтін (халық): тоқ таза болыпсың: аштық: тоқты(ты): ойланбассың: бір: тойса: аштық(ты): ойланбассың: соншалықтығын:" ru="Если вы пойдете к тем местам, О тюркский народ, то вы умрете! Если вы останетесь на земле Отюкень, и пошлете караваны оттуда, то у вас не будет никакой неприятности. Если вы останетесь в горах Отюкень, то вы будете жить, навсегда правя над другими странами! О тюркский народ, вы такие сытные. Вы не думаете о голоде и изобилии. Один раз насытившись вы никогда не думаете, что можете быть и голодными.  Из-за вашего легкомыслия, " en="If you go toward those places, О Turkish people, you will die! If you stay in the land of Otukan, and send caravans from there, you will have no trouble. If you stay at the Otukan mountains, you will live forever dominating the countries! О Turkish people, you always regard yourselves as satiated. You do not think of being hungry or satiated. Once satiated, you forget of being hungry. On account of your being so, "/><line f_line="9" or="uCun igdmY QGNyN SBin LmTin jirSJU BRDG xUpOa LQOG RLTG OaQLmYi jir SJxUp TURU ulu JURJURrtg tyri JRLQDxin uCun inm xUTmBRuCun QGN ULRTm QGN ULRp " tr="üčün: іgіdmiš: qaγanŋïn: sabïn: almatïn: Jer Sayu: bardïq: qop anta: alqïntïγ: arïltïγ: anta qalmïšï: Jer: Sayu qop: turu: ölü: yorïyor erteg: Teŋіri: yarïlqadïqïn: üčün: özüm: qutum: bar üčün: qaγan: olurtum: qaγan: olurup:" kz="үшін: игі еткен: қағанның: сөз сабын: алмадың: Жер-Сайұға: бардық: көп сонда: алқындық: арыдық: сонда: қалғаны: Жер-Сайұға көп: тұра: өлі: жорыта еттік: Тәнірі: жарылқадығын: үшін: өзім: құтым: бар үшін: қаған: отырдым: қаған: отырып:" ru="и не послушания вашему кагану, который кормил вас, вы все разбежались. Мы (тюрки) ослабли. Кто выжил, тот был крайне истощенный. Но Тенгри был благосклонен, и поставил меня на трон. Наследую трон, " en="you didn't listen to the words of your kagan, who had nourished you. You went away in all directions. You completely tired and become weak. The rest who survived there utterly exhausted. Since Tengri was gracious, and since I was granted with fortune, I succeeded to the throne. Having succeeded to the throne, "/><line f_line="10" or="Jx CiGF BUDNG xUp xUBRTDm CiGF BUDNG BJQiwm nBUDNG quY Qiwm zUBUSBmDa igdBRGU turq bglr BUDN BUNi sidy turq ...rp ilTUTSQyN BUOa URTm JyLp ulsKyn jma " tr="yoq: čïγaŋ: budunïg: qop: qubartïdïm: čïγaŋ: budunïγ: bay qïltïm: ne budunïγ: üküš: qïltïm: azu bu sabïmdï: іgіd barγu: Тürük: begler: budun: bunï: esidiŋ: Тürük budunïγ terip: el tutsaqïŋïn: bunta: urtum: yaŋïlïp: ölsekiŋin: yeme: " kz="жоқ: шығай: бүтін (халық)ты: көп: құбылттым: шығай: бүтін (халық)ты: бай қылдым: неше бүтін (халық)ты: ұлғайта қылдым: айту бір ауыз бұ сап сөзімді: игі бар ғой: Түрік: бектер: бүтін (халық): бұны: естіңдер: Түрік бүтін (халық)н теріп: Ел тұтсақ оны: бұнда: ұрдым: жаңылып: өлерсің: және:" ru="я устроил бедный и лишенный народ. Я сделал бедных людей богатыми и немногих людей многочисленный. Мое слово благословенное. О, тюркские беки и народ, услышьте это! Чтобы объединить всех тюрков и направить страну, я оставил каменную надпись. Будучи обманутыми, вы умрете." en="I changed all poor and destitute people. I made poor people wealthy and few people numerous. This word of mine is blessed! О Turkish lords and people, hear this! In order to join together all Turkish people and hold our country, I have inscribed here: Being deceived you will die."/><line f_line="11" or="BUOa URTm nyny SBm rsr bygu TYQa URTm yRKuru bily turq mTi BUDN bglr budKa Kurgma bglrgu JywCisin mn b...C QGOa bdzCi Klurtm bdztm mny SBmN simDi " tr="bunta: urtum: neŋ neŋ: sabïm: erser: beŋgü: tašqa: urtum: aŋar körü: biliŋ: Тürük amtï: budun: begler: bödüke: körügme: begler gü: yaŋïltïčïsïn: men: b/eŋgü: tašqa: urtum: /Tabγač: qaγanta: bedizči: kelürtüm: bediztim: meniŋ: sabïmïn: sïmdï: " kz="бұнда: ұрдым: не ненің: сап сөзім: болса: мәңгі: тасқа: ұрдым: содан көре: біліңдер: Түрік енді: бүтін (халық): бектер: бұ өтерге: көруші:бектер ше: жаңылғандарың: мен: м/әңгі тасқа: ұрдым/ Табғач-қытай:қағанда: бәдізші: келтірдім: бәдіздеттім: менің: сөз саптауымды: сыйдырды:" ru="Все слова, которые я хотел сказать, высечены на этом вечном камне. Читай эти слова! Вы, тюркские беки и народ! Я писал это вместе с беками, которые были уже обмануты. Я привел мастеров от китайского императора, и приказал им написать. Они поместили все мои слова на камень." en="All words which I had I have inscribed on this eternal stone. See these inscriptions! You, Turkish people now and lords! With the lords who had already been deceived there I had inscribed. I get painters from the Chinese emperor, and ordered them to inscribe. They put my all words on the stone."/><line f_line="12" or="TBGC QGNy iCrKi bdzCig iTi yRDWiGBRQ JRTURTm iCin TYin DWiG bdz URTURTm TYTUQiTDm KuyltKi SBmN ...L TTiya tgi BUNi Kuru bily byguTY " tr="Tabγač: qaγanïŋ: ičreki: bedizčig: ïtï: aŋar adïnčïγ: barïq: yaraturtïm: ičin: tïšïn: adïnčïγ: bediz: urturtïm: taš toqïtdïm: köŋilteki: sabïmïn: /ul tašqa urturtïm: on oq: oγulïŋa: /аt atïŋa: tegi: körü: biliŋ: beŋgü taš: toqïtdïm:" kz="Табғач-қытай: қағанның: ішкі: бәдізшіcі: «ытып» қатысты: оларға: ажарлы барық: жараттырдым: ішіне: тысына: ажарлы: бәдіз: ұрғыздым: тас тоқытдым: көңілдегі сап-сөзімді: / ол тасқа ұрғыздым: Он оқ ұлыңа:/ ат аттарыңа: тие: көр(іп): білің(дер). мәңгі тас: тоқытдым:" ru="Дворцовые мастера китайского императора приняли участие. Я заставил их строить мавзолей. Они украсили внутреннюю и внешнюю сторону замечательными картинами и скульптурами. Они высекли все мои слова на камень. Читайте это письмо и получите урок, все вы от моих потомков Десяти Стрел до рабов. Памятник" en="The court painters of the Chinese emperor took part. I got them to build an extraordinary mausoleum. I had the inside and outside decorated with wonderful paintings and sculptures. I had the stone inscribed, I had all the words in my mind recorded. See these inscriptions and get lessons, all of you from my On-Ok descendants to slaves. I had the memorial stone inscribed."/><line f_line="13" or="TxiTDm BUrgjir UTQa rrgjrti irsr irgjrti byguTY TxTDm bitidmNiKurp Wabily ULTY ....m BUbitg bitgma Tisi JULGt " tr="bu erig: jer: оtqa: er erig jerte: еrse erinč: erig jerte: beŋgü taš: toqïtdïm: bitidim: anï körüp: anča biliŋ: ol taš /toqït/dïm bu bitig: bitigme: atïsï: yoluγ te/gin/ " kz="бұ ерді: жер: отқа: ер ерді жерде: болса екен: ерді жерде: мәңгі тас: тоқытдым: бітікледім (жаздым): оны көріп: сонша білің(дер): ол тасқа: /тоқытдым/: бұ бітік: бітікдеуші: аталығы: Йолығте/гін/:" ru="я поставил. Здесь хорошее место, чтобы жить достойным мужам. Для них мы установили вечный камень и оставили надписи на этом месте. Читайте это письмо и изучите его содержание. ... тот, кто написал на камне, это племянник (Принц) Йоллугтегин." en="This is plain place to live. I had the memorial stone erected for the brave man in this country and inscribed on this place. See this memorial and learn its contents. ... The one who inscribed these inscriptions nephew (Prince) Yolluγtegin."/><line f_line="14" or="Kultigny LTUNiN KumYin GiYiN BRmiNtur ...QRsiN JGma TUJGT BU .... bgm tign jugru tyri ... TY bitdm JULLG tign " tr="Külteginiŋ: altunïn: kümüšin: aγïšïn: barïmïn  ...qarasïn: yoγïma: tuyuγut: ..bu ...begim: tegin: jügürü: Teŋі/ri ...taš:bitidim: Jolluγ tegin:...." kz="Күлтегіннің: алтынының: күмісінің: жібегінің: барлығының төр...мал қарасын: жоқтауым: тұяғы (жылқысы): ...бұ...бегім: тегін: жоғары: Тәңірі: ... тас: бітікледім: Йоллығтегін:..." ru="Чтобы позаботиться о золоте и серебре Культегина, его сокровища и имущество, его четыре (тысячи?) коней.... Тенгри ... я оставил надпись на камне. (Принц) Йоллугтегин..." en="In order to take care of Kultegin's gold and silver, his treasures and possessions, his four (thousand?) horses.... Tengri … I inscribed the stone. (Prince) Yolluγtegin..."/></page><page pid="5" title_kz="Күлтегін бітіктасының тасбақа тұғыр бүйіріндегі мәтін (1-7)" title_en="The Kultegin inscriptions. Inscriontions on stone turtle." title_ru="Письменные памятники Культегин. Надпись на боку черепахи."><line f_line="1" or="BUDN" tr="budun..." kz="Бүтін халық..." ru="народ..." en="people..."/><line f_line="2" or="bglr BUDN " tr="begler: budun:..." kz="Бектер: бүтін халық:..." ru="беки и народ..." en="lords and people ..."/><line f_line="3" or="...ji Kultign bi..." tr="...ji: Kültegin: bi..." kz="...: Күлтегін: бі..." ru="... Культегин ..." en="... Kultegin ..."/><line f_line="4" or="TmN BSDm" tr="...tïmïn: basdïm:..." kz="...басдым:..." ru="...покорил..." en="... subdued ..."/><line f_line="5" or="uzm" tr=".özüm:...γ..." kz="...өзім...." ru="... я, сам ..." en="... I, myself,..."/><line f_line="6" or="ulu" tr="..ölü..." kz="..өлер..." ru="...умер..." en="... die ..."/><line f_line="7" or="bi..." tr="..." kz="..." ru="..." en="..."/></page><refs><ref nm="132" kz="Teŋіri- Тәңірі. Көне түрік таным түсінігі бойынша «1.Тәңірі-2.Кісі-3.Жер» үш қырының ең бірінші тұратын үстем қыры. Тәңірі – субстанциялық ұғым. Ол тотемдік, фетишизмдік, мифологиялық және де құдай, пайғамбарлық ұғым емес. Түріктердің түсінігінде Тәңірі - «көк аспан кеңістігі, шаңырақтай үстіміздегі әлем, дөңгелек, жарықты жоғарғы күмбез». Бір сөзбен айтқанда, Тәңірі деген жерге қарама- қарсы көк аспан кеңістігі деген ең негізгі ұғымды білдіреді." en="Teŋіri- Тәңірі. Көне түрік таным түсінігі бойынша «1.Тәңірі-2.Кісі-3.Жер» үш қырының ең бірінші тұратын үстем қыры. Тәңірі – субстанциялық ұғым. Ол тотемдік, фетишизмдік, мифологиялық және де құдай, пайғамбарлық ұғым емес. Түріктердің түсінігінде Тәңірі - «көк аспан кеңістігі, шаңырақтай үстіміздегі әлем, дөңгелек, жарықты жоғарғы күмбез». Бір сөзбен айтқанда, Тәңірі деген жерге қарама- қарсы көк аспан кеңістігі деген ең негізгі ұғымды білдіреді." ru="Teŋіri- Тәңірі. Көне түрік таным түсінігі бойынша «1.Тәңірі-2.Кісі-3.Жер» үш қырының ең бірінші тұратын үстем қыры. Тәңірі – субстанциялық ұғым. Ол тотемдік, фетишизмдік, мифологиялық және де құдай, пайғамбарлық ұғым емес. Түріктердің түсінігінде Тәңірі - «көк аспан кеңістігі, шаңырақтай үстіміздегі әлем, дөңгелек, жарықты жоғарғы күмбез». Бір сөзбен айтқанда, Тәңірі деген жерге қарама- қарсы көк аспан кеңістігі деген ең негізгі ұғымды білдіреді."/><ref nm="133" kz="Bumïn qaγan- Бұмын қаған- Түрік Елінің негізін қалаушылардың бірі, «Ел қаған» атағына ие болған (?ж. туған - 553 ж. қайтыс болған) билеуші. Қытай деректерінде «Или кэхань, Тумын кехань» деп белгіленген." en="Bumïn qaγan- Бұмын қаған- Түрік Елінің негізін қалаушылардың бірі, «Ел қаған» атағына ие болған (?ж. туған - 553 ж. қайтыс болған) билеуші. Қытай деректерінде «Или кэхань, Тумын кехань» деп белгіленген." ru="Bumïn qaγan- Бұмын қаған- Түрік Елінің негізін қалаушылардың бірі, «Ел қаған» атағына ие болған (?ж. туған - 553 ж. қайтыс болған) билеуші. Қытай деректерінде «Или кэхань, Тумын кехань» деп белгіленген."/><ref nm="134" kz="Estemi qaγan – Бұмын қағанның туған інісі, «Йабғұ» атақты, Түрік Елінің батыс қанатын басқарушы болды. Бұмыннан кейін Түрік Елінің қаған тағына отырған. Византия деректерінде Естемі қаған алтынмен көмкерілген ақ ордасында сол елдің елшіліктерін қабылдаған." en="Estemi qaγan – Бұмын қағанның туған інісі, «Йабғұ» атақты, Түрік Елінің батыс қанатын басқарушы болды. Бұмыннан кейін Түрік Елінің қаған тағына отырған. Византия деректерінде Естемі қаған алтынмен көмкерілген ақ ордасында сол елдің елшіліктерін қабылдаған." ru="Estemi qaγan – Бұмын қағанның туған інісі, «Йабғұ» атақты, Түрік Елінің батыс қанатын басқарушы болды. Бұмыннан кейін Түрік Елінің қаған тағына отырған. Византия деректерінде Естемі қаған алтынмен көмкерілген ақ ордасында сол елдің елшіліктерін қабылдаған."/><ref nm="138" kz="Мәтінде күннің шығу бағытынан бастап шығыс, оңтүстік, батыс және солтүстіктегі ру-тайпа, одақ, елдерді рет-ретімен атап береді." en="Мәтінде күннің шығу бағытынан бастап шығыс, оңтүстік, батыс және солтүстіктегі ру-тайпа, одақ, елдерді рет-ретімен атап береді." ru="Мәтінде күннің шығу бағытынан бастап шығыс, оңтүстік, батыс және солтүстіктегі ру-тайпа, одақ, елдерді рет-ретімен атап береді."/><ref nm="139" kz="Böküli: Čölüg -Корей түбегі солтүстік мемлекеті (Пекче, когурио)." en="Böküli: Čölüg -Корей түбегі солтүстік мемлекеті (Пекче, когурио)." ru="Böküli: Čölüg -Корей түбегі солтүстік мемлекеті (Пекче, когурио)."/><ref nm="140" kz="Tüpüt-Қазіргі Тибет елінің атауы." en="Tüpüt-Қазіргі Тибет елінің атауы." ru="Tüpüt-Қазіргі Тибет елінің атауы."/><ref nm="141" kz="Apar -Апар. Аварларды осылай атаған." en="Apar -Апар. Аварларды осылай атаған." ru="Apar -Апар. Аварларды осылай атаған."/><ref nm="142" kz="Purum - Пұрым. Рим (Ром) патшалығы. Византиялықтардың жалпы атауы." en="Purum - Пұрым. Рим (Ром) патшалығы. Византиялықтардың жалпы атауы." ru="Purum - Пұрым. Рим (Ром) патшалығы. Византиялықтардың жалпы атауы."/><ref nm="143" kz="Qïrqïz-Қырғыз. Қазіргі солтүстік-батыс Моңғолия, Тува, Хакасия, Красноярск, Минусинкс аумақтарында мекен еткен түрік тектес этносаяси бірлестіктердің жалпы атауы. Қытай деректерінде «цзегу, хягас» делінген. Жалпы Енисей өзені аңғарларындағы көшпелі одақтар Түрік Елінің құрамында болды." en="Qïrqïz-Қырғыз. Қазіргі солтүстік-батыс Моңғолия, Тува, Хакасия, Красноярск, Минусинкс аумақтарында мекен еткен түрік тектес этносаяси бірлестіктердің жалпы атауы. Қытай деректерінде «цзегу, хягас» делінген. Жалпы Енисей өзені аңғарларындағы көшпелі одақтар Түрік Елінің құрамында болды." ru="Qïrqïz-Қырғыз. Қазіргі солтүстік-батыс Моңғолия, Тува, Хакасия, Красноярск, Минусинкс аумақтарында мекен еткен түрік тектес этносаяси бірлестіктердің жалпы атауы. Қытай деректерінде «цзегу, хягас» делінген. Жалпы Енисей өзені аңғарларындағы көшпелі одақтар Түрік Елінің құрамында болды."/><ref nm="146" kz="Üč Qurïqan- түрік-моңғол тектес тайпалар. Қазіргі Байкөл алқабын қоныстаған." en="Üč Qurïqan- түрік-моңғол тектес тайпалар. Қазіргі Байкөл алқабын қоныстаған." ru="Üč Qurïqan- түрік-моңғол тектес тайпалар. Қазіргі Байкөл алқабын қоныстаған."/><ref nm="144" kz="Otuz Tatar – моңғол тектес көшпелі тайпалар. Қытай деректерінде «татань, дадань». Байкөл мен маньчжурия аралығында мекен еткен." en="Otuz Tatar – моңғол тектес көшпелі тайпалар. Қытай деректерінде «татань, дадань». Байкөл мен маньчжурия аралығында мекен еткен." ru="Otuz Tatar – моңғол тектес көшпелі тайпалар. Қытай деректерінде «татань, дадань». Байкөл мен маньчжурия аралығында мекен еткен."/><ref nm="145" kz="Qïtaň –манжұр тектес көшпелі тайпалар., Маньчжурия, солтүстік қытайда мекен еткен. Бүгінгі «қытай» аталуының түп төркіні табғач-қытайлықтарды билеген осы көшпелі тайпаның атымен байланысты қалыптасқан." en="Qïtaň –манжұр тектес көшпелі тайпалар., Маньчжурия, солтүстік қытайда мекен еткен. Бүгінгі «қытай» аталуының түп төркіні табғач-қытайлықтарды билеген осы көшпелі тайпаның атымен байланысты қалыптасқан." ru="Qïtaň –манжұр тектес көшпелі тайпалар., Маньчжурия, солтүстік қытайда мекен еткен. Бүгінгі «қытай» аталуының түп төркіні табғач-қытайлықтарды билеген осы көшпелі тайпаның атымен байланысты қалыптасқан."/><ref nm="147" kz="Tatabï – моңғол-манжұр тектес көшпелі тайпалар. Бұлар Ішкі Моңғолияда мекен еткен." en="Tatabï – моңғол-манжұр тектес көшпелі тайпалар. Бұлар Ішкі Моңғолияда мекен еткен." ru="Tatabï – моңғол-манжұр тектес көшпелі тайпалар. Бұлар Ішкі Моңғолияда мекен еткен."/><ref nm="148" kz="Töles:Tarduš – төлес, тардұш. Түрік Елінің әскери-әкімшілік үштік (сол-орта-оң қанаттық) құрылысының атауы. Төлес- сол қол қанат, тардұш – он қол қанат. Ал қағанның ішкі ордасы орта қол қанат- «Ічрекі» деп аталады." en="Töles:Tarduš – төлес, тардұш. Түрік Елінің әскери-әкімшілік үштік (сол-орта-оң қанаттық) құрылысының атауы. Төлес- сол қол қанат, тардұш – он қол қанат. Ал қағанның ішкі ордасы орта қол қанат- «Ічрекі» деп аталады." ru="Töles:Tarduš – төлес, тардұш. Түрік Елінің әскери-әкімшілік үштік (сол-орта-оң қанаттық) құрылысының атауы. Төлес- сол қол қанат, тардұш – он қол қанат. Ал қағанның ішкі ордасы орта қол қанат- «Ічрекі» деп аталады."/><ref nm="149" kz="Jabγu:Šad – йабғұ, шад. Қағаннан кейінгі билікті «йабғұ», одан кейін «шад» біліп, қызмет атқарған." en="Jabγu:Šad – йабғұ, шад. Қағаннан кейінгі билікті «йабғұ», одан кейін «шад» біліп, қызмет атқарған." ru="Jabγu:Šad – йабғұ, шад. Қағаннан кейінгі билікті «йабғұ», одан кейін «шад» біліп, қызмет атқарған."/><ref nm="150" kz="Toquz Oγuz – ең ірі түрік тектес тайпа." en="Toquz Oγuz – ең ірі түрік тектес тайпа." ru="Toquz Oγuz – ең ірі түрік тектес тайпа."/><ref nm="151" kz="Yašïl ügüz –қытайдағы Хуанхэ (Сары) өзен." en="Yašïl ügüz –қытайдағы Хуанхэ (Сары) өзен." ru="Yašïl ügüz –қытайдағы Хуанхэ (Сары) өзен."/><ref nm="152" kz="Šantuŋ:yazïq –қытайдағы Шаңтұң жазығы." en="Šantuŋ:yazïq –қытайдағы Шаңтұң жазығы." ru="Šantuŋ:yazïq –қытайдағы Шаңтұң жазығы."/><ref nm="153" kz="Kögmen – Саян // Соен тау жоталары." en="Kögmen – Саян // Соен тау жоталары." ru="Kögmen – Саян // Соен тау жоталары."/><ref nm="154" kz="Türügeš – Түргеш. Түрік Елінің оң қол қанаттағы (батыстағы) түрік тектес тайпа-одақтардың жалпы атауы. Қазіргі Жетісу (Іле, Шу) Талас өзендері Тәңірі тау («Тянь-Шань») бойын мекендеген." en="Türügeš – Түргеш. Түрік Елінің оң қол қанаттағы (батыстағы) түрік тектес тайпа-одақтардың жалпы атауы. Қазіргі Жетісу (Іле, Шу) Талас өзендері Тәңірі тау («Тянь-Шань») бойын мекендеген." ru="Türügeš – Түргеш. Түрік Елінің оң қол қанаттағы (батыстағы) түрік тектес тайпа-одақтардың жалпы атауы. Қазіргі Жетісу (Іле, Шу) Талас өзендері Тәңірі тау («Тянь-Шань») бойын мекендеген."/><ref nm="155" kz="Keŋü Tarman - Түрік Елінің батыс тарапындағы жер атауы. Дәл қай жер екені белгісіз. С.Г.Кляшторный Отырар маңындағы Тарбанд, Дербент (?) деп қарастырады." en="Keŋü Tarman - Түрік Елінің батыс тарапындағы жер атауы. Дәл қай жер екені белгісіз. С.Г.Кляшторный Отырар маңындағы Тарбанд, Дербент (?) деп қарастырады." ru="Keŋü Tarman - Түрік Елінің батыс тарапындағы жер атауы. Дәл қай жер екені белгісіз. С.Г.Кляшторный Отырар маңындағы Тарбанд, Дербент (?) деп қарастырады."/><ref nm="156" kz="Barïq – барық. Көне түріктердің өлікке арналған тағзым ететін ескерткіш кешені." en="Barïq – барық. Көне түріктердің өлікке арналған тағзым ететін ескерткіш кешені." ru="Barïq – барық. Көне түріктердің өлікке арналған тағзым ететін ескерткіш кешені."/><ref nm="157" kz="Bediz – бәдіз. Адам бейнесіне сомдап әр түрлі тастан жасалынған тасмүсін, сынтас." en="Bediz – бәдіз. Адам бейнесіне сомдап әр түрлі тастан жасалынған тасмүсін, сынтас." ru="Bediz – бәдіз. Адам бейнесіне сомдап әр түрлі тастан жасалынған тасмүсін, сынтас."/><ref nm="158" kz="Bitig taš – бітіктас. Көне түрік бітікпен мәтін қашалынып жасалынған тас ұстын." en="Bitig taš – бітіктас. Көне түрік бітікпен мәтін қашалынып жасалынған тас ұстын." ru="Bitig taš – бітіктас. Көне түрік бітікпен мәтін қашалынып жасалынған тас ұстын."/><ref nm="159" kz="Апыт: апы + «-т» - апыт. + «т» - көптік жалғауы." en="Апыт: апы + «-т» - апыт. + «т» - көптік жалғауы." ru="Апыт: апы + «-т» - апыт. + «т» - көптік жалғауы."/><ref nm="160" kz="Тархат: тархан + «-т» -тархат. + «т» көптік жалғауы." en="Тархат: тархан + «-т» -тархат. + «т» көптік жалғауы." ru="Тархат: тархан + «-т» -тархат. + «т» көптік жалғауы."/></refs></root>
